<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-12T10:34:48+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Açık Bilim.Türkiye</title><subtitle>Açık Bilim Topluluğu Türkiye</subtitle><entry><title type="html">Bilimsel Çalışmaların Kalitesini Artırmak için En Etkili Çözüm: Ön Kayıt (_Preregistration_) ve Doğrulayıcı (_Confirmatory_) Çalışmalar</title><link href="http://localhost:4000/originals/preregistration/ozge1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bilimsel Çalışmaların Kalitesini Artırmak için En Etkili Çözüm: Ön Kayıt (_Preregistration_) ve Doğrulayıcı (_Confirmatory_) Çalışmalar" /><published>2020-05-12T00:00:00+03:00</published><updated>2020-05-12T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/originals/preregistration/ozge1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/originals/preregistration/ozge1.html">&lt;p&gt;Ön kayıt (&lt;em&gt;preregistration&lt;/em&gt;), yapılan keşif (&lt;em&gt;exploratory&lt;/em&gt;) çalışmalarını ve doğrulayıcı (&lt;em&gt;confirmatory&lt;/em&gt;) çalışmaları birbirinden ayırt ederek daha şeffaf ve güvenilir bir bilim anlayışı yaratmak için oluşturulmuş bir kayıt sistemidir (Center for Open Science, 2020; Lindsay, Simons, &amp;amp; Lilienfeld, 2016). Son yıllarda psikoloji alanında ortaya çıkan kriz, alanyazında büyük ses uyandıran pek çok bulgunun tekrar edilemediğini göstermiştir (Open Science Colloboration, 2015; ayrıca bkz: tekrar edilemeyen 10 psikoloji çalışması ve rüzgârın yön değiştirmesi). Bu durumun pek çok sebebi olmakla birlikte en büyük sebebi, yapılan çalışmaların daha çok keşif çalışması olarak titiz olmayan yöntemlerle yapılmasıdır. Araştırmacıların büyük çoğunluğu tarafından kullanılan geleneksel istatistiki yöntemler (yokluk hipotezi anlamlılık testi/null hypothesis significance testing), keşif çalışmalarında değil doğrulayıcı çalışmalarda daha güçlü ve doğru sonuçlar vermektedir (Nosek, Ebersole, DeHaven, &amp;amp; Mellor, 2018). Bu sebeple yayımlanan bilimsel araştırmaların keşif mi yoksa doğrulayıcı çalışmalar mı olduğunun rapor edilmesi çok büyük önem arz etmektedir. Ne yazık ki pek çok araştırmacı, yaptığı keşif analizlerini doğrulayıcı analiz gibi rapor etmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eğer bir araştırmacı, &lt;em&gt;Yokluk Hipotezi Anlamlılık Testi (YHAT)&lt;/em&gt; gibi yöntemlerle verisini analiz edecekse veriyi toplamadan önce belirli bir hipotez ve analiz yöntemi belirlemeli, daha sonra bunlara riayet ederek veri toplamalı ve önceden belirlenen şekilde veriyi analiz etmelidir. YHAT yöntemi ancak bu şekilde istatiksel olarak güvenilir ve güçlü sonuçlar verebilir (Wagenmakers, Wetzels, Borsboom, van der Maas, &amp;amp; Kievit, 2012). Bu şekilde yapılan araştırmalara &lt;em&gt;doğrulayıcı araştırmalar&lt;/em&gt; denir. Önceden belirlenmiş analizler dışında yapılan tüm analizler &lt;em&gt;sonraki analiz (post-hoc)&lt;/em&gt; olarak rapor edilmeli ve gerektiğinde alfa değerlerinde düzeltmeye (örn: Bonferroni Düzeltmesi) gidilmelidir (Maxwell &amp;amp; Delaney, 2004). Bu işlemler yapılmadığında Tip I hata (gerçek bir etki olmadığı halde etki varmış gibi bir sonuca ulaşmak), oranları astronomik olarak artmakta ve yapılan çalışmaların tekrar edilebilirliği yüksek oranda düşmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doğrulayıcı çalışmaların ilkelerine aykırı şekilde, kimi araştırmacılar önceden belirledikleri hipotezlerini destekleyen sonuçlar bulamadıklarında, alfa oranında düzeltmeye gitmeden veriyi çok defa test edip (bkz: çoklu test etme / &lt;em&gt;multiple testing&lt;/em&gt;), çıkan anlamlı sonuçlara bakarak yeni hipotezler üretmekte (bkz: &lt;em&gt;HARKing&lt;/em&gt;) ve elde edilen bulguları doğrulayıcı sonuçlar gibi sunmaktadır. Bir başka deyişle araştırmacı ilk önce veriye bakıp verinin önerdiği hipotezi üretmekte (Maxwell &amp;amp; Delaney, 2004) ardından bu hipotezi doğrulamak için yeniden veriye bakmaktadır. Bu işleme döngüsel akıl yürütme &lt;em&gt;(circular reasoning&lt;/em&gt;) denir (Nosek vd., 2018) ve mantıksal olarak hatalı bir işlemdir. Bunlara ek olarak kimi araştırmacılar ise istedikleri sonuçları bulamadıklarında, sonuçları değiştirebilecek kimi katılımcıların verisini ana veri kümesinden atarak istatistiksel güç yönünden yetersiz (&lt;em&gt;underpowered&lt;/em&gt;) çalışmalar yapmakta ve bu şekilde arzu ettikleri sonuçları elde etmektedirler. Bu uygulamanın bir başka türünde ise araştırmacılar istedikleri sonuçları elde edene kadar veri toplayıp analiz ederek yaptıkları çalışmaları manipüle etmektedirler (Lindsay, 2015; ayrıca bkz: &lt;em&gt;p&lt;/em&gt;-hacking). Ayrıca araştırmacıların uç değerleri veya katılımcıları eleme konusunda kesin kurallara sahip olmamaları ve bu konuda çok esnek uygulamalar yapmaları da çalışmaların tekrar edilebilirliğini önemli derecede düşürmektedir (bkz: researcher degrees of freedom).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yukarıdaki paragrafta belirtildiği gibi pek çok araştırmacı temel istatistiki yöntemlerin gerekliliklerine aykırı şekilde bilerek veya bilmeyerek çeşitli uygulamalar yapmakta ve bu durum psikoloji biliminin güvenilirliği giderek düşürmektedir. Bu uygulamaların önüne geçmek ve psikolojinin güvenilirliğini artırmak için bir grup araştırmacı &lt;em&gt;Açık Bilim Sistemi&lt;/em&gt; (Open Science Framework) adı altında yeni bir sistem önermişlerdir (Nosek vd., 2018; Lindsay, Simons, &amp;amp; Lilienfeld, 2016). Bu sistem, araştırmacıların veri toplamaya başlamadan önce çalışma ile ilgili aşağıda sıralanan bilgileri &lt;a href=&quot;https://osf.io/prereg/&quot;&gt;ilgili web sitesine&lt;/a&gt; kaydetmesini ve çalışmaya başlamadan önce bu bilgilerin sonradan değiştirilemez şekilde dondurmasını gerektirmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Çalışmanın basit bir şekilde tanımlanması&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Hipotezler&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Çalışmanın türü (deneysel, korelasyonel vs.) ve deseni&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Seçkisiz atamanın nasıl yapılacağı (örn: boş bir katılımcı kayıt listesi)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Veri toplama yöntemi (katılımcılara nasıl bir işlem uygulanacak)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Çalışmada kullanılacak bilgisayar programlarının kodları (örn: deney, analiz kodları vs.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Örneklemde bulunacak katılımcı sayısı ve bu sayısının nasıl belirlendiği&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Kaçıncı katılımcıda veri toplama işleminin durdurulacağı (stopping rule)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Çalışmanın bağımlı ve bağımsız değişkenleri&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Çalışmada alınan ölçümler (örn: tepki süresi, doğru cevap oranı vs)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Analizlerle ilgili ayrıntılar (ortalama mı yoksa medyan analizi mi yapılacak vs. gibi)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Kullanılacak istatistiksel modeller (örn: varyans analizi, regresyon analizi vs.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; değeri için kullanılacak anlamlılık değeri (örn: 0.05, 0.001 vs.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Veri dışlama kriterleri&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Eksik veri için nasıl bir yöntem izleneceği&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Eğer yapılacaksa ne tür keşif analizleri yapılacağı&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yukarıda sıralanan bilgiler, ön kayıt sistemine kaydedilip veriler belirlenen işleme uygun bir şekilde toplanıp analiz edildiğinde ve veriler diğer araştırmacılarla paylaşıldığında, elde edilen sonuçların yeniden üretilebilirliği artacaktır. Ön kayıt işlemi sayesinde araştırmacılar sonuçları gördükten sonra hipotez üretme (HARKing) ve &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; değerini hackleme gibi işlemleri yapamazlar. Ek olarak araştırmacılar yapacakları çoklu keşif analizlerinde alfa değerinde düzeltmeye gitmek ve bu analizlerin sonraki (post-hoc) analiz olduğunu belirtmek durumunda kalırlar. Sonuç olarak ön kayıt işlemi genel olarak bilimsel araştırmaların güvenilirliğini ve şeffaflığını artırmakta ve bulguların yeniden üretilebilirliğine önemli ölçüde katkı sağlamaktadır. Açık Bilim Topluluğu Türkiye olarak şeffaf ve güvenilir çalışma yapmak isteyen tüm araştırmacıları ön kayıt yapmaya davet ediyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kaynaklar&quot;&gt;Kaynaklar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Center for Open Science (2020). Retrieved from &lt;a href=&quot;https://cos.io/prereg&quot; title=&quot;https://cos.io/prereg&quot;&gt;https://cos.io/prereg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lindsay, D. S. (2015). Replication in Psychological Science. &lt;em&gt;Psychological Science&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;26&lt;/em&gt;(12), 1827–1832. doi: 10.1177/0956797615616374&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lindsay, D. S., Simons, D. J., &amp;amp; Lilienfeld, S. O. (2016). Research Preregistration 101. Retrieved February 11, 2020, from &lt;a href=&quot;https://www.psychologicalscience.org/observer/research-preregistration-101#.WNuVNhLyuLI&quot; title=&quot;https://www.psychologicalscience.org/observer/research-preregistration-101#.WNuVNhLyuLI&quot;&gt;https://www.psychologicalscience.org/observer/research-preregistration-101#.WNuVNhLyuLI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maxwell, S. E., &amp;amp; Delaney, H. D. (2004). &lt;em&gt;Designing experiments and analyzing data: a model comparison perspective&lt;/em&gt; (No. BOOK). Lawrence Erlbaum Associates, Inc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosek, B. A., Ebersole, C. R., DeHaven, A. C., &amp;amp; Mellor, D. T. (2018). The preregistration revolution. &lt;em&gt;Proceedings of the National Academy of Sciences&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;115&lt;/em&gt;(11), 2600-2606.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Open Science Collaboration. (2015). Estimating the reproducibility of psychological science. &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;349&lt;/em&gt;(6251), 943-951.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wagenmakers, E. J., Wetzels, R., Borsboom, D., van der Maas, H. L., &amp;amp; Kievit, R. A. (2012). An agenda for purely confirmatory research. &lt;em&gt;Perspectives on Psychological Science&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;7&lt;/em&gt;(6), 632-638.&lt;/p&gt;</content><author><name>Özge Bozkurt</name></author><category term="ön kayıt" /><category term="preregistration" /><category term="açık bilim" /><category term="open science" /><summary type="html">Ön kayıt (preregistration), yapılan keşif (exploratory) çalışmalarını ve doğrulayıcı (confirmatory) çalışmaları birbirinden ayırt ederek daha şeffaf ve güvenilir bir bilim anlayışı yaratmak için oluşturulmuş bir kayıt sistemidir (Center for Open Science, 2020; Lindsay, Simons, &amp;amp; Lilienfeld, 2016). Son yıllarda psikoloji alanında ortaya çıkan kriz, alanyazında büyük ses uyandıran pek çok bulgunun tekrar edilemediğini göstermiştir (Open Science Colloboration, 2015; ayrıca bkz: tekrar edilemeyen 10 psikoloji çalışması ve rüzgârın yön değiştirmesi). Bu durumun pek çok sebebi olmakla birlikte en büyük sebebi, yapılan çalışmaların daha çok keşif çalışması olarak titiz olmayan yöntemlerle yapılmasıdır. Araştırmacıların büyük çoğunluğu tarafından kullanılan geleneksel istatistiki yöntemler (yokluk hipotezi anlamlılık testi/null hypothesis significance testing), keşif çalışmalarında değil doğrulayıcı çalışmalarda daha güçlü ve doğru sonuçlar vermektedir (Nosek, Ebersole, DeHaven, &amp;amp; Mellor, 2018). Bu sebeple yayımlanan bilimsel araştırmaların keşif mi yoksa doğrulayıcı çalışmalar mı olduğunun rapor edilmesi çok büyük önem arz etmektedir. Ne yazık ki pek çok araştırmacı, yaptığı keşif analizlerini doğrulayıcı analiz gibi rapor etmektedir.</summary></entry><entry><title type="html">Tekrarlanamayan Çalışmalar</title><link href="http://localhost:4000/originals/replication/defnehazalemine1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tekrarlanamayan Çalışmalar" /><published>2020-05-10T00:00:00+03:00</published><updated>2020-05-10T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/originals/replication/defnehazalemine1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/originals/replication/defnehazalemine1.html">&lt;p&gt;Psikoloji alanını derinden sarsan ve giderek büyümekte olan tekrarlama
krizi (replication crisis), 2011 yılında  başlamıştır. Krizin
oluşumunda, bilimsel çalışmaların basılma ve yayımlanma sistemi, bilim
alanındaki kariyer basamakları ve tekrar çalışmalarına karşı süregelen
genel bakış açısı gibi birçok etken vardır fakat bu yazı dizisinde
odaklanacağımız etken, krizin patlama noktası olan, tekrarlanamayan
çalışmalar olacak. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kriz öncesinde, çalışmaların tekrarlanamaması çok büyük bir problem
olarak görülmüyor; dergiler, tekrarlama çalışmalarını ve istatistiksel
olarak anlamlı fark bulmayan çalışmaları basmadığı için araştırmacılar
bu çalışmaları yapmaya yönelmiyor, yapsa da çalışmaları basılmıyordu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yazı serisinde, tekrarlanamayan çalışmaların birtakım örneklerini
derlemeye karar verdik. Keyifli okumalar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sosyal-hazırlama&quot;&gt;Sosyal Hazırlama&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;İlk örneğimiz, sosyal psikolojide sıklıkla kullanılan hazırlama
(priming), ve değişimleme (manipulation) kavramları ile ilgili.
Hazırlama, insanların davranışlarını, onlar farkında olmadan dolaylı
ipuçlarıyla etkilemeye çalışmayı amaçlamaktır. Barg ve arkadaşlarının
1996 yılında Journal of Personality and Social Psychology’de (JPSP)
yayımladıkları
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1037/0022-3514.71.2.230&quot;&gt;araştırma&lt;/a&gt;,
psikoloji alanında çok yankı uyandırmıştır. Bu makalenin ikinci
çalışmasında, hazırlama kısmında yaşlılıkla ilgili kelimelere maruz
kalan katılımcıların, bu kelimelere maruz kalmayan katılımcılara
kıyasla, laboratuvardan daha yavaş hareket ederek ayrıldığı
bulunmuştur. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012 yılında birkaç araştırmacı, bu çalışmayı tekrarlamaya çalışmıştır
fakat daha büyük bir örneklem ve otomatik zamanlama yöntemi kullanmış
olmalarına rağmen etkiyi
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1371/journal.pone.0029081&quot;&gt;bulamamışlardır&lt;/a&gt;.
İlginç olan şudur ki, deneyi yürüten kişinin beklentisini kontrol
ettikleri zaman bu etkiyi bulabilmişlerdir. Deneyi yürüten kişi,
katılımcının daha yavaş yürüyeceğini düşündüğü zaman katılımcıların
gerçekten de daha yavaş yürüdüğü gözlemlenmiştir. Sosyal hazırlama
deneylerini inceleyen bir
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1177/0956797617737128&quot;&gt;çalışma&lt;/a&gt;, çoğu
araştırmacının, çift körleme tipi desen kullanıp kullanmadıklarını
belirtmediğini ortaya koymuştur. Ayrıca bu çalışmada sosyal hazırlama
değişimlemesinde çıkan farkın değişimlemeden değil, deneycinin çift
körlemeye maruz kalıp kalmamasından kaynaklandığı görülmüştür.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kalıpyargı-tehdidi&quot;&gt;Kalıpyargı Tehdidi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dezavantajlı gruplara, iç gruplarıyla ilgili olumsuz kalıpyargıları
hatırlatıldığında grupların test performanslarında düşüşler yaşanması
kalıpyargı tehdidi olarak tanımlanmaktadır. Bu konuyla ilgili iki klasik
çalışmadan ilki cinsiyeti, ikincisi ise ırkı konu alır. &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1006/jesp.1998.1373&quot;&gt;İlk
araştırma&lt;/a&gt;da
kadınlar, kalıpyargı tehdidinin yüksek olduğu koşullarda, zor olan
matematik testinde, erkeklerden daha düşük performans göstermişlerdir.
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1037/0022-3514.69.5.797&quot;&gt;Diğer çalışma&lt;/a&gt;da ise
siyahi katılımcılar, beyaz katılımcılara kıyasla yeteneklerinin
belirleneceği koşullarda, kalıpyargı tehdidi varken, daha düşük
performans göstermiştir. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015 yılında yapılan bir &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.jsp.2014.10.002&quot;&gt;meta-analiz
çalışması&lt;/a&gt;nda, 
kalıpyargı tehdidinin etki büyüklüğünün çok küçük olduğu görülmüştür.
2019 senesinde büyük bir örneklemle yapılan kalıpyargı tehdidi
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1037/apl0000420&quot;&gt;araştırma&lt;/a&gt;sı, daha
önceki araştırmaların laboratuvarda yapıldığını öne sürerek, gerçek
ortamda kalıpyargı tehdidinin olup olmadığını test etmiştir. Bu
çalışmanın bulguları, gerçek ortamda bu etkinin ihmal edilebilecek kadar
küçük olduğunu göstermiştir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dehşet-yönetim-kuramı&quot;&gt;Dehşet Yönetim Kuramı&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-1-4613-9564-5_10&quot;&gt;Dehşet yönetim
kuramı&lt;/a&gt;,
insanların bir gün ölecek olmalarının farkındalığının, onlarda büyük bir
dehşet uyandırdığını ve bu dehşet duygusunu ortadan kaldırmak için
insanların çeşitli davranışlarda bulunduklarını ileri sürer. Dehşet
duygusunu ortadan kaldırmak için insanlar, kültürel değerlere ya da
biyolojik varlıklarının dayanıksızlığına karşın bunları sembolize eden
sistemleri benimserler.  Bu kuram oldukça büyük bir etki yaratmış,
birçok etki ve olay bu kuramla açıklanmaya çalışılmıştır. Örneğin,
önyargıyı da bu kuramla açıklamaya çalışan &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1037/0022-3514.77.5.905&quot;&gt;bu
araştırma&lt;/a&gt;da,
ölümlülüğünü düşünmesi istenen katılımcıların önyargı puanları daha
yüksek çıkmıştır çünkü kurama göre, kendi iç gruplarının devamlılığı
sayesinde onlar da bir şekilde yeryüzünde kalmaya devam edeceklerdir. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bütün bu etki ve sebeplendirmelere karşın, yapılan &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1037/abn0000421&quot;&gt;bir Many Lab
Araştırması&lt;/a&gt;, bu
kuramın ölümlülük etkisini hatırlatma sonucunu tekrarlayamamıştır. Bu
araştırmanın diğer tekrarlama araştırmalarından önemli bir farkı
orijinal yazarların da tekrar çalışmasına dâhil edilmiş olmasıdır ve
kendilerinin dahil olup olmaması sonucu değiştirmemiştir. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;macbeth-etkisi&quot;&gt;Macbeth Etkisi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Birçok araştırma, ahlaki olarak kendimizi suçlu hissettiğimizde,
kendimizi fiziksel olarak temizleme ihtiyacı içinde olduğumuzu
göstermektedir. İlk olarak 2006 yılındaki &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1037/abn0000421&quot;&gt;bir
çalışma&lt;/a&gt;da, 
katılımcıların bir kısmından etik bir davranış içeren (çalışma
arkadaşına yardım eden), diğer kısmından da etik dışı bir davranış
içeren (çalışma arkadaşını sabote eden) bir hikayeyi kopyalayarak
yazmaları istenmiştir. Sonrasında katılımcılar, çeşitli ürünleri ne
kadar istenilir olduğuna göre puanlandırmışlardır. Etik açısından
negatif anlam taşıyan hikayeyi kopyalayan katılımcılar, etik açıdan
pozitif anlam taşıyan hikayeyi kopyalayan katılımcılara kıyasla temizlik
ürünlerini daha istenilir olarak puanlamışlardır. 2008 senesinde ise
Schnall, Benton ve Harvey fiziksel olarak temiz olmanın ahlaki
yargılamaların şiddetini azaltacağını bulmuşlardır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buna karşın, birçok tekrarlama çalışması Macbeth etkisini bulamamıştır.
Doğrudan tekrarlama yöntemini kullanan &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1080/01973533.2013.856792&quot;&gt;çalışmalardan
birisi&lt;/a&gt;, daha
yüksek istatistiksel güç ve daha temsil edici bir örneklem
kullanılmıştır ancak sonuçlar tekrarlanamamıştır. İspanya örnekleminde
de &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.5209/rev_SJOP.2011.v14.n1.13&quot;&gt;bir tekrarlama
çalışması&lt;/a&gt;
denenmiştir fakat bu çalışma da orijinal sonuçlara ulaşamamıştır. &lt;a href=&quot;http://dx.doi.org/10.1027/1864-9335/a000186&quot;&gt;Bir
başka grup
araştırmacı&lt;/a&gt; da
Schnall, Benton ve Harvey’in çalışmalarını doğrudan tekrarlamaya
çalışmış, fakat aynı sonuçları bulamamışlardır. Orijinal araştırmanın
yazarlarından Simone Schnall, &lt;a href=&quot;http://www.spsp.org/news-center/blog/simone-schnall-on-her-experience-with-a-registered-replication-project&quot;&gt;blog
yazısı&lt;/a&gt;yla
bu doğrudan tekrarlama yazısına cevap vermiştir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gözlemci-etkisi&quot;&gt;Gözlemci etkisi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1037/h0025589&quot;&gt;Gözlemci etkisi&lt;/a&gt;,
kalabalığın artmasıyla, insanların daha az oranda yardım alacağını ileri
sürer. Çünkü etrafta ne kadar insan olursa sorumluluk o kadar
dağılacaktır. Gözlemci etkisiyle ilgili bulgular, laboratuvarda yapılan
deneylerden gelmektedir. Bu bulgular doğrultusunda, uzunca bir süre
insanlara, eğer kalabalık bir ortamda yardıma ihtiyaç duyarlarsa, bu
yardımı alma ihtimallerinin gözlemci etkisi dolayısıyla, kalabalığın
boyutuyla doğru orantılı olarak azalacağı belirtilmiştir. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fakat yakın zamanda yapılan &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/m/pubmed/31157529/#&quot;&gt;bir
çalışma&lt;/a&gt;, 
gözlemci etkisinin bir mitten ibaret olabileceğini göstermiştir. Bu
çalışmada, önceki çalışmalardan farklı olarak, gerçek ortam
kullanılmıştır. Çalışma için, Amsterdam, Cape Town, Lancaster ve
İngiltere’deki güvenlik kameraları izlenmiştir. Videolar, durumun
karışıklığına, ne kadar insan ve gözlemci olduğuna göre kodlanmıştır.
Bulgular 10 olayın 9’unda en az bir gözlemcinin müdahale ettiğini
göstermiştir. Klasik gözlemci etkisi araştırmalarının bulgularının
aksine, bu çalışmada daha fazla gözlemcinin olduğu durumlarda, kişinin
yardım alma olasılığı daha yüksek olduğu bulunmuştur.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;benlik-tükenmesi&quot;&gt;Benlik Tükenmesi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Baumeister ve ekibinin ilk olarak gösterdiği
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1037//0022-3514.74.5.1252&quot;&gt;çalışma&lt;/a&gt;da
benlik kontrolünün sınırlı bir kaynak olduğu ve bu kaynak çok
kullanıldığında benlik tükenmesine yol açabileceği görülmüştür. Buna
göre, benlik kontrolünün bir olay ya da durum karşısında harcanması
sonucunda başka bir durum ya da olayla karşılaşıldığında harcayacak
kontrolün kalmaması bir olasılıktır. Bu araştırmanın 3. çalışmasında,
katılımcılara duygusal (olumlu ya da olumsuz) içerikli bir film
izletilmiştir. Katılımcıların bir kısmına, videoyu izlerken duygularını
bastırması, diğer kısmına ise duygularını bastırmaması söylenmiştir.
Duygularını bastırması istenen katılımcıların, çözülebilir anagramda
daha düşük bir performans gösterdikleri gözlemlenmiştir. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016 senesinde Psychological Science’da çıkan &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1177/1745691616652873&quot;&gt;bir
makale&lt;/a&gt;de, 23
laboratuvar, bu çalışmayı tekrarlamıştır. Bu çalışmadan önce yapılan
meta-analizlerde, benlik tükenmesinin orta büyüklükte bir etkiye sahip
olduğu belirtilmiştir fakat bu makalede, çok küçük bir etki büyüklüğü
bulunmuştur. Bununla birlikte, güven aralığı 0’ı barındırmaktadır.
Baumeister ve Vohs’un bu konuya yazıyla verdiği &lt;a href=&quot;https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/1745691616652878&quot;&gt;bir cevap
mevcuttur.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kırmızı-ve-çekicilik&quot;&gt;Kırmızı ve Çekicilik&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kırmızı giyinmenin çekiciliği arttırdığı varsayımı, popüler kültürde ve
çeşitli reklamlarda sıklıkla yer alır. Yapılan birtakım araştırmada,
insanların kırmızı ile romantizmi ve cinselliği özdeştirdiğine dair
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1080/13527260500247827&quot;&gt;bulgu&lt;/a&gt;lar olsa
da, bu konuda en çok akla gelen çalışmalardan birisi Elliot ve
Niesta’nın (2008 )[deney
serileri]{.underline}(https://doi.org/10.1037/0022-3514.95.5.1150)dir. 
Bu çalışmaya göre erkekler, kırmızı giyen kadınları daha çekici ve
cinsel olarak daha arzulanabilir bulmuştur fakat buna benzer bir etki
kadınlarda görülmemiştir. Buna benzer bir çalışma Elsevier’de, 2012
yılında
&lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3326027/&quot;&gt;yayımlanmıştır&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fakat Peperkoorn, Roberts ve Pollet,  Elliot ve Pazda’nın yaptığı
deneyin, doğrudan tekrarlamasını 830 erkekle yaptıkları
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1177/1474704916673841&quot;&gt;çalışmada&lt;/a&gt;
böyle bir etkiye rastlamamış, etkiyi tekrarlamakta başarısız
olmuşlardır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gülümsemek-mutlu-eder&quot;&gt;Gülümsemek Mutlu Eder&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kişisel gelişimle ilgili birçok kitapta ve seminerde bulabileceğiniz bir
öneri: “Gülümseyin, bu sizi mutlu edecektir!”. Peki gerçekten öyle mi?
İddianın kaynağı 1988’de yapılmış olan bir
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1037/0022-3514.54.5.768&quot;&gt;çalışma&lt;/a&gt;dır.
Çalışmada katılımcılar iki gruba ayrılır. İki gruptaki katılımcılar da
aynı çizgi filmi izler fakat bir gruptaki katılımcılar, çizgi film
izlerken ağızlarında bir kalem tutarlar. Çalışmanın sonunda ağızlarında
kalem tutan grup, çizgi film daha komik bulduğu için; ağızda kalem tutma
hareketi gülme eylemine benzetilerek gülme eyleminin insanı mutlu ettiği
sonucuna varılır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016 yılında 17 bağımsız laboratuvar, orijinal çalışmanın &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1177/1745691616674458&quot;&gt;doğrudan
tekrarlama&lt;/a&gt;sını
yapmayı amaçlamıştır, fakat etkiyi tekrarlayamamışlardır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;marshmallow-etkisi&quot;&gt;Marshmallow Etkisi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Shoda, Mischel ve Peake tarafından (1990) yapılan ve marshmallow
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1037/0012-1649.26.6.978&quot;&gt;çalışması&lt;/a&gt;
olarak bahsedilen ünlü çalışmaya dair internette birçok örnek videoya,
popüler kültür yazılarına ve hatta yazarlardan bir tanesinin bu konuda
yazdığı kitaba erişmek mümkündür. Bu çalışmada, çocuğa önce bir adet
marshmallow verilir ve isterse şimdi yiyebileceği ama beklerse ikinci
bir marshmallow daha alacağı söylenir. İkinci marshmallowu bekleyen
çocuklar ileride akademik hayatlarında daha başarılı olurlar çünkü kısa
vadeli ödülü reddedip uzun vadeli ödül için sabredebilmişlerdir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buna karşın, 2018 yılında yapılan &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1177/0956797618761661&quot;&gt;tekrarlama
çalışması&lt;/a&gt;,
konuya bakış açısını değiştirmiştir. Bu çalışmada 900’den fazla çocuk
katılımcı yer almıştır ve bu kez çocuklar sosyo-kültürel açıdan toplumu
çok daha iyi temsil etmektedir. Bu temsil gücü sayesinde çok önemli bir
şey fark edilmiştir; ailelerinin sosyo-ekonomik durumu, çocukların
ikinci marshmallowu beklemesini ve ilerideki başarılarını etkileyen, çok
önemli bir faktördür. Ailesinin sosyo-ekonomik durumu kötü olan
çocuklar, kendilerini tutup ikinci marshmallowu bekleseler bile,
akademik anlamda diğer çocuklar kadar başarılı olamamışlardır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bebeklerin-taklit-etme-gücü&quot;&gt;Bebeklerin Taklit Etme Gücü&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bebeklerın taklit etme yeteneği olduğuna dair varsayım, 1997 yılında
12-21 günlük bebekler üzerinde yapılmış &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1126/science.897687&quot;&gt;bir
çalışma&lt;/a&gt;ya
dayanmaktadır. Çalışmada bebeklerin, yetişkinlerin mimiklerini taklit
edebildikleri görülmüştür. Böylece taklit etme becerisinin doğuştan
geldiği düşünülmüştür. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fakat 2016’da yapılan bir tekrarlama
&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.cub.2016.03.047&quot;&gt;çalışması&lt;/a&gt;nda,
1 ila 9 haftalık, toplam 106 bebek üzerinde böyle bir etkiye
rastlanmamıştır. Bebeklerin, onlara tekrar edecekleri mimikleri
sergilemeyen kontrol grubundaki yetişkinlere de, mimik sergileyen
yetişkinlere verdikleri, benzer mimiklerden oluşan cevapları verdikleri
gözlemlenmiştir.&lt;/p&gt;</content><author><name>Defne Alkan, Hazal Arpacı ve Emine Bilgen</name></author><category term="originals" /><category term="replication" /><summary type="html">Psikoloji alanını derinden sarsan ve giderek büyümekte olan tekrarlama krizi (replication crisis), 2011 yılında  başlamıştır. Krizin oluşumunda, bilimsel çalışmaların basılma ve yayımlanma sistemi, bilim alanındaki kariyer basamakları ve tekrar çalışmalarına karşı süregelen genel bakış açısı gibi birçok etken vardır fakat bu yazı dizisinde odaklanacağımız etken, krizin patlama noktası olan, tekrarlanamayan çalışmalar olacak. </summary></entry><entry><title type="html">Psikoloji Neden Tekrarlama Krizi İçinde?</title><link href="http://localhost:4000/replication/originals/emine1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Psikoloji Neden Tekrarlama Krizi İçinde?" /><published>2020-05-07T00:00:00+03:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/replication/originals/emine1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/replication/originals/emine1.html">&lt;p&gt;Tekrarlama krizinin &lt;em&gt;(replication crisis)&lt;/em&gt; sonuçlarıyla ilgili birçok yazıyı web sitemizde derledik. Sonuçları kadar bu krizin nedenlerine bakmak da önemli. Nitekim bu krize sebebiyet veren etmenleri anlamazsak açık bilim yolunda çok yol katedemeyiz. Birçok yazımızda krizin nedenlerine ufak ufak değinmiş olmamıza karşın, bunların hepsini bir yazıda görmek mevcut durumu daha iyi anlamamıza katkı sağlayacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tekrarlama krizini kendi içerisinde neden-sonuç ilişkisi açısından inceleyebiliriz. Daha iyi açıklamak gerekirse araştırmacıların bir sabah kalkıp p-hacklemeye (&lt;em&gt;p-hacking&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;#_ftn1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;) veya Sonuçlar Belli Olunca Hipotez Üretmeye (&lt;em&gt;HARKing&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;#_ftn2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;) başladığı söylenemez. Dergiler, yayın yanlılığı (&lt;em&gt;publication bias&lt;/em&gt;), yani sadece anlamlı sonuçlar bulan araştırmaları yayımlama eğiliminde olmasaydı, Tartışmalı Araştırma Uygulamalarının (TAU) [&lt;em&gt;Questionable Research Practices (QRP&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;#_ftn3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;em&gt;)&lt;/em&gt;]– – kullanımı da muhtemelen bu kadar fazla olmazdı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk olarak akademisyenler için yayın yapmanın neden çok önemli olduğundan bahsetmek yerinde bir başlangıç olacaktır. Akademisyenlerin işlerini koruyabilmek için prestijli ve etki faktörü (&lt;em&gt;impact factor&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;#_ftn4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;) yüksek olan dergilerde yayın yapmaları gerekmektedir. Yani çok fazla seçim hakları olmadığı görülmektedir; ya yayımlayacaklar ya da yok olacaklar (&lt;em&gt;publish or perish&lt;/em&gt;). Bazı üniversiteler senede belli sayıda çalışma yayımlamış olmayı, bazıları da doktora programlarından mezun olmak için en az üç yayın yapmayı şart koşmaktadır. Bir doktora öğrencisinin, dört sene gibi bir sürede iyi bir çalışma tasarlayıp onu yürütecek, istatistiksel gücü yüksek olacak şekilde veri toplayacak, veriyi analiz edecek ve nitelikli bir makale yazacak kadar alan hakimiyeti olmasının çok gerçekçi bir beklenti olmadığı görülmektedir; üstelik doktora öğrencilerinden beklenen başka yükümlülükler olduğu da göz önünde bulundurulmalıdır. Aynı şekilde akademisyenler zaten birçok işle uğraşırken (ders vermek, konferanslara katılmak, idari görevleri yerine getirmek, vb.), kendilerinden çok sayıda da yayın yapmaları beklenmektedir. Üstelik bu durum kimi ülkelerde çok daha rekabetçi bir hal almıştır ve ne yazık ki dünyada genel olarak üniversitelerin, hem öğrencilerden hem de akademisyenlerden beklediği standartlar daha da yükselmektedir. Böyle bir bağlam içerisinde de bilim insanları doğal olarak niceliği niteliğin önüne koyacak şekilde davranmaktadırlar (&lt;a href=&quot;https://press.princeton.edu/books/paperback/9780691192277/the-seven-deadly-sins-of-psychology&quot;&gt;Chambers, 2019&lt;/a&gt;; &lt;a href=&quot;https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/1056492605276850&quot;&gt;Rond ve Miller, 2005&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yukarıda bahsi geçen hususlardan da anlaşılacağı üzere yayın yapmak akademisyenlerin işlerine devam edebilmeleri için kritik bir önem taşımaktadır. Peki yayın yapabilmeleri için neler gerekiyor biraz da bunlara değinelim. Öncelikle yayın yanlılığı, bilim insanlarının anlamlı sonuçlar bulma motivasyonuyla hareket etmelerinde önemli rol oynamaktadır. Önde gelen psikoloji dergileri, yeni, farklı, kusursuz ve anlamlı sonuçlar bulan araştırmaları basma eğilimindedir. Sadece bu bile kötü niyetli olmayan araştırmacıları, farkında olmadan anlamlı sonuçlar bulacakları yöntemsel seçimler yapmaya itebilmektedir. Örneğin, araştırmacılar kayıp veri (&lt;em&gt;missing data&lt;/em&gt;) atama yöntemlerine ve uç değerlere (&lt;em&gt;outliers&lt;/em&gt;) ilişkin karar verirken oldukça özgürlerdir. Hiçbir kötü niyetleri olmasa dahi sadece doğrulama yanlılığı&lt;a href=&quot;#_ftn5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;confirmation bias&lt;/em&gt;) nedeniyle kendi istedikleri sonucu verecek kararları alma eğiliminde olmaları son derece anlaşılır bir durumdur (&lt;a href=&quot;https://press.princeton.edu/books/paperback/9780691192277/the-seven-deadly-sins-of-psychology&quot;&gt;Chambers, 2019&lt;/a&gt;; &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5122713/&quot;&gt;Wichertsve ark. 2016&lt;/a&gt;). Bu gibi durumlar &lt;em&gt;Tip I hata&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;#_ftn6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt; oranlarını arttırmaktadır. Nitekim, &lt;a href=&quot;https://journals.sagepub.com/doi/full/10.1177/0956797611417632&quot;&gt;Simmon, Nelson ve Simonsohn&lt;/a&gt; (2011) ismli araştırmacılar bir çalışmalarında veri toplama, analiz etme ve raporlama süreçlerinde araştırmacıların birçok konuda vereceği kararlarda oldukça özgür olmalarının Tip I hata oranını arttırdığını göstermişlerdir. Son olarak, dergilerin yenilik ve farklılık talepleri başlı başına araştırmacıların tekrar çalışmaları (&lt;em&gt;replication studies&lt;/em&gt;) yapma konusundaki şevklerini kırmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dergilerin gerçekçi olmayan bu taleplerini karşılamak için araştırmacılar sakıncalarını bilerek ya da bilmeyerek birçok farklı yönteme başvurmaktadır. Bilerek ya da bilmeyerek demeyi tercih ediyorum çünkü bu yöntemlerden bazıları alanda oldukça fazla kullanılmakta ve olağan kabul edilmektedir. Bu noktada TAU’nun ne olduğundan bahsetmek gerekmektedir. Öncelikle birçok araştırmacı TAU ile sahtekarlığı (&lt;em&gt;fraud&lt;/em&gt;) ayırmaktadır. Gri alan olarak tanımlayabileceğimiz TAU, araştırmacıların veri toplama ve analizi süreçlerinde aldıkları kararlarla serbestlik derecesini (&lt;em&gt;degrees of freedom&lt;/em&gt;) arttırdıkları uygulamaları kapsar (&lt;a href=&quot;https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0956797611430953&quot;&gt;John, Loewenstein ve Prelec, 2012&lt;/a&gt;). Bu uygulamalardan birisi olan Sonuçlar Belli Olunca Hipotez Üretme ile başlayalım. Keşif (&lt;em&gt;exploratory&lt;/em&gt;) çalışması sonuçlarını, doğrulayıcı (&lt;em&gt;confirmatory&lt;/em&gt;) çalışma sonuçları gibi sunmak sıklıkla karşılaşılan, hatta dergilerin de talep ettiği bir uygulamadır (&lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26168122&quot;&gt;Wagenmakers ve ark., 2012&lt;/a&gt;). Bir başka TAU olan p-hackleme’den bahsetmeden önce birçok istatistik kitabının &lt;em&gt;p&lt;/em&gt;’nin tanımını yanlış verdiğini göz önünde bulundurarak &lt;em&gt;p&lt;/em&gt;’nin gerçekte ne anlama geldiğinden bahsetmenin önemli olduğunu düşünüyorum. &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; değeri, eğer yokluk hipotezi / sıfır hipotezi (&lt;em&gt;null hypothesis&lt;/em&gt;) doğruysa, gözlenen değere eşit ya da onun fazlasını şans eseri elde etme olasılığını vermektedir. &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; değerine ilişkin iki önemli yanlış anlaşılma dikkat çekmektedir. İlki, &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; değerinin çalışma tekrarlandığında, anlamlı bir sonuç verme olasılığını (1 − &lt;em&gt;p&lt;/em&gt;) vereceği düşüncesidir. Diğer yanlış anlaşılmaysa ilişkinin yönüyle alakalıdır: &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; değeri, gözlenen değere bakarak sıfır hipotezinin ne olasılıkla desteklendiğine ilişkin bilgi vermez; sıfır hipotezi doğruysa gözlenen değerin şans eseri çıkma olasılığına ilişkin bilgi verir. (Maxwell, Delaney ve Kelley, 2018). &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; değeri her ne kadar sıfır hipotezinin doğru olma olasılığıyla ve elde edilen etkinin büyüklüğü ya da güvenirliğiyle ilgili bir bilgi vermese de, sıkça yanlış anlaşılıp yanlış kullanıldığı için, &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; değerini .05’ten küçük bulmak çok önem kazanmıştır. Bu yüzden araştırmacılar p-hackleme yöntemine sıklıkla başvurmuşlardır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tekrarlama krizindeki önemli nedenlerden biri de psikoloji çalışmalarında istatistiksel gücün (&lt;em&gt;statistical power&lt;/em&gt;) düşük olmasıdır. Her ne kadar Cohen 1960’larda psikoloji çalışmalarının düşük istatistiksel güce sahip olduğundan ve istatistiksel gücün etkisinden bahsetse de önemi yeni yeni anlaşılmaktadır. Psikoloji çalışmalarının çoğunlukla istatistiksel güç yönünden yetersiz (&lt;em&gt;underpowered)&lt;/em&gt; olduğu göz önünde bulundurulduğunda çoğu çalışmanın neden tekrarlanamadığı aşikardır. Psikoloji çalışmalarının neden güçsüz olduğu sorusunu yanıtlayabilmek için ise öncelikle istatistiksel gücü nelerin belirlediğine bakmak gerekmektedir. İstatistiksel güç bazı faktörlere bağlıdır: &lt;em&gt;α&lt;/em&gt;, etki büyüklüğü (&lt;em&gt;effect size&lt;/em&gt;) ve örneklem sayısı (&lt;em&gt;s&lt;/em&gt;). İlgilendiğimiz değişkenin etki büyüklüğü araştırmacının elinde olmayan bir faktördür (bir değişkenin doğada var olan etki büyüklüğünü manipüle edemeyiz). Bunun yanı sıra birçok araştırmacının &lt;em&gt;α&lt;/em&gt; değerini .05 olarak kabul ettiğini göz önünde bulundurduğumuzda, geriye değişkenlik gösterebilecek ve kontrol edebileceğimiz tek bir faktör kalmaktadır: Örneklem sayısı. Sorun tam olarak da buradan kaynaklanmaktadır. Psikoloji araştırmalarının örneklem sayıları oldukça düşüktür dolayısıyla da araştırmalar istatistiksel güç yönünden yetersiz kalmaktadır (&lt;a href=&quot;https://press.princeton.edu/books/paperback/9780691192277/the-seven-deadly-sins-of-psychology&quot;&gt;Chambers, 2019&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;TAU’nun ne kadar yaygın olduğunu anlamak için &lt;a href=&quot;https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0956797611430953&quot;&gt;John, Loewenstein ve Prelec&lt;/a&gt; (2012) 2000 psikoloğa anonim bir anket uygulamışlardır. Anket sonuçları durumun ne kadar ciddi olduğunu gözler önüne sermektedir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Çalışmadaki bağımlı değişkenlerin tümünü rapor etmeme: %78 Kendi Kabul oranı (&lt;em&gt;Self-Admission Rate&lt;/em&gt;) (KKO), %90 Kabul Tahmininden Elde Edilen Yaygınlık Tahmini (&lt;em&gt;Prevalence Estimate Derived From Admission Estimate&lt;/em&gt;) (KTEYT).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Sonuçların anlamlı olup olmadığına baktıktan sonra veri toplamaya devam etmek: %72 KKO, %90 KTEYT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Tüm koşulları rapor etmeme: %42 KKO, %70 KTEYT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● İstenilen sonuca ulaştıktan sonra veri toplamayı bırakmak: %36 KKO, %50 KTEYT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; değerini aşağı doğru yuvarlama ( örn. .054’ olan bir p değerini .05’ten düşük olarak raporlamak): %39 KKO, %60 KTEYT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Seçici olarak “işe yarayan” çalışmaları raporlamak: %67 KKO, %90 KTEYT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Uç değerleri yaptığı etkiye bakarak çıkartmak: %62 KKO, %90 KTEYT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Beklemediği bulguları en başta yordamış (&lt;em&gt;predict&lt;/em&gt;) gibi raporlamak: %54 KKO, %80 KTEYT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;● Veri uydurmak: %9 KKO, %30 KTEYT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her ne kadar oransal olarak araştırmacıların, dergilerin gerçek dışı beklentilerini karşılamak için başvurduğu yöntemlerin çok azını oluştursa da sahtekarlık konusuna da değinmek gerekir; zira yayımla ya da yok ol anlayışı ve yayın yanlılığının insanları getirdiği en uç nokta burası. Bu konuda Diederik Stapel, en çok bilinen vakalardan birisi. Tilburg Üniversitesinde görev yaparken veri uydurmak ve değiştirmekten dolayı araştırmaları geri çekilmiş (&lt;em&gt;retract)&lt;/em&gt; ve işine son verilmişti. Her ne kadar kendisi sahtekarlık denilince akla gelen ilk isimlerden olsa da &lt;a href=&quot;https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0005738&quot;&gt;Daniele Fanelli&lt;/a&gt; (2009) meta-analiz çalışmasında bilim insanlarının %2’sinin sahtekarlık sayılabilecek uygulamalarda bulunduğunu göstermiştir (&lt;a href=&quot;https://press.princeton.edu/books/paperback/9780691192277/the-seven-deadly-sins-of-psychology&quot;&gt;Chambers, 2019&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Görüldüğü üzere şu an içinde bulunulan kriz kaçınılmazdı ve mevcut koşulları iyileştirmeden krizden çıkabilmemiz çok olası görünmemekte. Aslında pek çok ilerleme katedildi &lt;em&gt;(ön kayıt ve doğrulayıcı çalışmalar kısmına link)&lt;/em&gt; fakat daha çok yol alınması gerekmekte. Vurguyu bağlama yapmayı önemsiyoruz, zira yanlış uygulamaları benimseyen bilim insanlarını suçlamak kolaya kaçmak olacaktır ve durumu çözmeyecektir. Elbette ki amacımız Stapel’i ya da yanlış uygulamalarda bulunan diğer bilim insanlarını aklamak değil. Ancak dikkatimizi bu insanların neden bu tür uygulamalarda bulunduğuna yöneltirsek ve kişileri bu tür uygulamalara iten nedenleri ortadan kaldırmaya çalışırsak, gelecekte böyle vakaların önüne geçilmesi daha kolay olacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaynakça&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kerr, N. L. (1998). HARKing: Hypothesizing after the results are known. &lt;em&gt;Personality and Social Psychology Review&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;2&lt;/em&gt;(3), 196–217. doi: 10.1207/s15327957pspr0203_4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chambers, C. (2019). &lt;em&gt;The seven deadly sins of psychology: a manifesto for reforming the culture of scientific practice&lt;/em&gt;. Princeton, NJ: Princeton University Press.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rond, M. D. ve Miller, A. N. (2005). Publish or perish. Journal of Management Inquiry, 14(4), 321–329. doi: 10.1177/1056492605276850&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wicherts, J. M., Veldkamp, C. L. S., Augusteijn, H. E. M., Bakker, M., Aert, R. C. M. V. ve Marcel A. L. M. Van Assen. (2016). Degrees of freedom in planning, running, analyzing, and reporting psychological studies: A checklist to avoid p-hacking. &lt;em&gt;Frontiers in Psychology&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;7&lt;/em&gt;. doi: 10.3389/fpsyg.2016.01832&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simmons, J. P., Nelson, L. D. ve Simonsohn, U. (2011). False-Positive Psychology. &lt;em&gt;Psychological Science&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;22&lt;/em&gt;(11), 1359–1366. doi: 10.1177/0956797611417632&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;John, L. K., Loewenstein, G. ve Prelec, D. (2012). Measuring the prevalence of questionable research practices with incentives for truth telling. &lt;em&gt;Psychological Science&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;23&lt;/em&gt;(5), 524–532. doi: 10.1177/0956797611430953&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wagenmakers, E.-J., Wetzels, R., Borsboom, D., Han L. J. Van Der Maas, ve Kievit, R. A. (2012). An agenda for purely confirmatory research. &lt;em&gt;Perspectives on Psychological Science&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;7&lt;/em&gt;(6), 632–638. doi: 10.1177/1745691612463078&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maxwell, S. E., Delaney, H. D. ve Kelley, K. (2018). &lt;em&gt;Designing experiments and analyzing data: a model comparison perspective&lt;/em&gt;. New York, NY: Routledge, Taylor &amp;amp; Francis Group.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fanelli, D. (2009). How many scientists fabricate and falsify research? A systematic review and meta-analysis of survey data. PLoS ONE, 4(5). doi: 10.1371/journal.pone.0005738&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#_ftnref1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; değerini anlamlı bulana kadar veriyle oynamak ve farklı istatistiksel testler denemek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#_ftnref2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt; Bu terimi 1998’de psikolog &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15647155&quot;&gt;Norbert Kerr&lt;/a&gt; alanyazına katmıştır. Araştırmanın sonuçları belli olunca baştaki hipotezlerin değiştirilip sonuçlara göre yeniden hipotez üretilmesi anlamına gelmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#_ftnref3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt; Bilimsel verilerin ve sonuçlarının bir şekilde bozulmasını içeren uygulamalar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#_ftnref4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt; Bir akademik derginin, yayınladığı güncel makalelerine bulunulan ortalama atıf sayısını yansıtan bir ölçütüdür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#_ftnref5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt; İnsanlar kendi inandıkları düşünceyi doğrulayan bilgilere daha çok dikkat etme, o bilgileri arama ve daha iyi hatırlama eğilimindedirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#_ftnref6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt; Sıfır/yokluk hipotezinin doğru olmasına rağmen reddedilmesi&lt;/p&gt;</content><author><name>Emine Bilgen</name></author><category term="tekrarlama krizi" /><category term="açık bilim" /><summary type="html">Tekrarlama krizinin (replication crisis) sonuçlarıyla ilgili birçok yazıyı web sitemizde derledik. Sonuçları kadar bu krizin nedenlerine bakmak da önemli. Nitekim bu krize sebebiyet veren etmenleri anlamazsak açık bilim yolunda çok yol katedemeyiz. Birçok yazımızda krizin nedenlerine ufak ufak değinmiş olmamıza karşın, bunların hepsini bir yazıda görmek mevcut durumu daha iyi anlamamıza katkı sağlayacaktır.</summary></entry><entry><title type="html">Açık Bilim Nedir, Açık Erişimden Farkı Nedir?</title><link href="http://localhost:4000/originals/introductory/esraozan1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Açık Bilim Nedir, Açık Erişimden Farkı Nedir?" /><published>2020-03-12T00:00:00+03:00</published><updated>2020-03-12T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/originals/introductory/esraozan1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/originals/introductory/esraozan1.html">&lt;p&gt;Açık Bilim, bilimsel pratiğin daha açık, şeffaf ve özenli hale getirilmesini; bu sayede tekrarlanabilir (&lt;em&gt;replicable&lt;/em&gt;) ve yeniden üretilebilir (&lt;em&gt;reproducible&lt;/em&gt;) bulgulara ulaşılmasını amaçlayan bir hareket olarak ortaya çıkmıştır. Yukarıda bahsi geçen temel kavramların özümsenmesi açık bilimin daha iyi anlaşılmasına katkı sağlayacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şeffaflık (&lt;em&gt;transparency)&lt;/em&gt;, bilimsel bir çalışmanın tüm aşamalarının (örn., varsayımların belirlenmesi, veri toplama aracının geliştirilmesi, verinin toplanması ve ham verinin ortaya çıkarılması vb.) ve bu aşamalarda alınan kararların detaylı bir şekilde anlatılmasını, kullanılan materyal ve ham verilerin okuyucuyla doğrudan paylaşılmasını kapsamaktadır. Bilimsel pratiği daha özenli hale getirmede kullanılabilecek temel yollar aşağıdaki şekilde sıralanabilir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Çalışmanın sağlam bir kuramsal çerçeve üzerine kurulması&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Araştırma sorusunu yanıtlamaya uygun yöntemin kullanılması&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Verinin nasıl toplanacağının ve veri toplamanın ne zaman sonlandırılacağının süreç öncesinde belirlenmesi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Veri girişi ve analizi aşamalarında sürecin birden fazla kişi tarafından birden fazla kez kontrol edilerek hata oranının en aza indirgenmesi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Çalışma sonucu ne olursa olsun çıktıların gerekli paydaşlarla paylaşılması&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Çarpıcı sonuçlar yerine bilimin yığılgan birikimine katkı sağlama potansiyeline sahip sonuçların peşinden koşulması&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eldeki sonuçlardan uygun çıkarımların yapılması&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bu yollar incelendiğinde ise, hemen hemen hepsinin temelinde şeffaflık
ilkesinin yer aldığı görülmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tekrarlanabilirlik, daha önce yapılmış bir çalışmayla aynı yöntemi kullanarak, aynı şartlar altında aynı bulgulara erişmeyle sağlanır. Yeniden üretilebilirlik ise önceden yapılmış bir çalışmanın orijinal verisini kullanarak yapılan yeni bir analizin, önceki bulgularla örtüşen sonuçlar vermesiyle sağlanır. Yapılan çalışmalar sonucu ulaşılan bilimsel bir etkinin güvenilirliğinin sınanması ve bilimin kendi kendini düzeltebilmesi için tekrarlanabilir ve yeniden üretilebilir bulgular oldukça önemlidir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Açık bilim denildiğinde genellikle akla ilk gelen, bilimsel çıktıların
herkes tarafından ücretsiz olarak erişilebilir, kopyalanabilir ve
bilimsel amaçlar için kullanılabilir olmasıdır. Fakat bu tanım aslında
“açık erişim” kavramına karşılık gelmektedir. Açık bilim ise, yukarıda
da bahsedildiği gibi açıklık, şeffaflık ve yöntemsel özen gibi birçok
uygulamayı da içine alan daha genel bir bilim anlayışıdır. Açık erişim
ülkemizde
&lt;a href=&quot;https://acikerisim.yok.gov.tr/acik-erisim&quot;&gt;YÖK&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;https://cabim.ulakbim.gov.tr/ulakbim-acik-erisim-faaliyetleri/&quot;&gt;TÜBİTAK&lt;/a&gt;
ve
&lt;a href=&quot;https://lib.metu.edu.tr/tr/acik-erisim-ve-kurumsal-arsiv-birimi-0&quot;&gt;ODTÜ&lt;/a&gt;
tarafından desteklenmektedir.&lt;/p&gt;</content><author><name>Esra Ataman ve Ozan Can Çağlar</name></author><category term="originals" /><category term="introductory" /><summary type="html">Açık Bilim, bilimsel pratiğin daha açık, şeffaf ve özenli hale getirilmesini; bu sayede tekrarlanabilir (replicable) ve yeniden üretilebilir (reproducible) bulgulara ulaşılmasını amaçlayan bir hareket olarak ortaya çıkmıştır. Yukarıda bahsi geçen temel kavramların özümsenmesi açık bilimin daha iyi anlaşılmasına katkı sağlayacaktır.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/esraozan1.jpg" /></entry><entry><title type="html">Burada Olan Şey Rüzgarın Yön Değiştirmesi [Çev.]</title><link href="http://localhost:4000/translation/replication/deniz1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Burada Olan Şey Rüzgarın Yön Değiştirmesi [Çev.]" /><published>2020-03-05T00:00:00+03:00</published><updated>2020-03-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/translation/replication/deniz1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/translation/replication/deniz1.html">&lt;p&gt;Bu yazı Andrew Gelman’ın kişisel bloğunda yayımladığı “What has
happened down here is the winds have changed&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;” başlıklı yazının
çevirisidir. Yazının orijinaline şu bağlantıdan ulaşabilirsiniz:
&lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/09/21/what-has-happened-down-here-is-the-winds-have-changed/%20&quot;&gt;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/09/21/what-has-happened-down-here-is-the-winds-have-changed/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gelman bu yazısında psikoloji alanındaki tekrarlama krizine ve yöntemsel
tartışmalara dair kapsamlı bir özet yapıyor ve kendi görüşlerini
paylaşıyor. Yazı, aynı zamanda şeffaf ve açık bilim aktivistlerine
yönelik eleştirilerde bulunan Susan Fiske’e bir yanıt niteliğinde. Bu
yazının tekrarlama krizi ve açık bilim tartışmalarına giriş niteliğinde,
iyi bir başlangıç okuması olacağını düşünerek Türkçeye çevirdik. Bazı
makale isimleri, terimler ve özel isimlerin orijinallerini ya da Türkçe
karşılıklarını metinde parantez içinde belirttik. İyi okumalar.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Biri bana Susan Fiske’in &lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com/s/9zubbn9fyi1xjcu/Fiske%20presidential%20guest%20column_APS%20Observer_copy-edited.pdf&quot;&gt;şu
makalesini&lt;/a&gt;
gönderdi, Psikolojik Bilimler Derneği’nin (İng. &lt;em&gt;Association for Psychological Science&lt;/em&gt;) bir dergisi APS Observer’da yayımlanacakmış. Makale beni biraz
üzdü, cevabımı &lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/09/20/methodological-terrorism/&quot;&gt;kısa ve
tatlı&lt;/a&gt;
tutasım vardı ama sonra konuyu biraz bağlamına oturtmaya değeceğini
düşündüm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Önce sizinle makaleyi paylaşacağım, sonra da daha önemli gördüğüm meselelerde görüşlerimi sunacağım. Bu paylaşımın üst ve alt başlıkları; tekrarlama krizinin (İng. &lt;em&gt;replication crisis&lt;/em&gt;) bilimin, özellikle sosyal psikolojinin, topografyasını değiştirmesi gerçeğine göndermede bulunuyor ve görüyorum ki Fiske gibi arazinin eski biçimine adapte olmuş kişiler için bu değişimler felaket gibi geliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiske’in metnini cümle cümle çürütmeyeceğim çünkü yazdıkları çoğunlukla
psikoloji alanında neler yaşandığıyla ilgili (kariyerler, kadrolar,
çamur atma taktikleri, laboratuvarlarını korumaya çalışan insanlar,
konferans sponsorları, kariyer güvencesizlikleri) ve ben bu konuda
hiçbir şey bilmiyorum çünkü bu alana yabancıyım ve istatistik ve siyaset
biliminde bu tür şeylere nadiren tanık oldum. (Tabii ki bütün akademik
bölümlerde kirli işler dönüyor ama aşina olduğum alanlarda yöntem
eleştirileri büyük oranda şeffaf ve alanın önde gelen kişileri bir şey
yayımladıkları zaman diğerlerinin onları eleştirmeye hakları olduğunu
düşünmelerini sanki sorun etmiyorlar.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiske’in makalesinin çoğunda bahsettiği psikoloji akademisinin siyasetini bilmediğim için ben çoğunlukla onun, hem içerik hem de ifade açısından nahoş bulduğum tutumunun, psikolojinin yakın tarihinin ve tekrarlama krizinin ışığında nasıl anlaşılabileceği hakkında yazacağım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiske’in yazısını
&lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com/s/9zubbn9fyi1xjcu/Fiske%20presidential%20guest%20column_APS%20Observer_copy-edited.pdf&quot;&gt;buradan&lt;/a&gt; okuyabilirsiniz.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kısaca, Fiske insanların basılı araştırmalar hakkında olumsuz yorum
yapmak için sosyal medyayı kullanmasını sevmiyor. O, örtük bir şekilde
benim “araştırma memurluğu” dediğim kuralı takip ediyor: Bir araştırma
onaylanmış bir yerde yayımlandıysa o artık gerçek olarak kabul
edilmelidir. &lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/02/01/peer-review-make-no-damn-sense/&quot;&gt;Başka bir
yerde&lt;/a&gt;
bu tutumla olan sorunum hakkında yazmıştım: Kısaca, (a) yayımlanan
birçok makale açıkça hatalı, bu hatalar genellikle yalnızca iddiaların
incelenmesiyle açığa çıkabilir, başarısız bir tekrar çalışmasıyla daha
da aşikar olur ve (b) yayımlama süreci öyle riskli bir maceradır ki
yayımlanan ve yayımlanmayan işler arasına net bir çizgi çizmek
istatistiksel bir hatadır.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kuzeyden-bulutlar-geldi-ve-yağmur-başladı&quot;&gt;Kuzeyden bulutlar geldi ve yağmur başladı&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Her şeyin ne kadar hızlı değiştiğinin farkına varmak Fiske’in tutumunu
anlamamıza yardımcı olacaktır. (Yazının yayımlanmasından) Beş yıl önce
(2011) tekrarlama krizi ancak ufuktaki bir buluttu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bana göre önemli olayların zaman çizelgesi şöyle:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1960’lar-1970’ler: Paul Meehl deneysel psikolojinin standart
paradigmasının doğru işlemediğini &lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/05/06/needed-an-intellectual-history-of-research-criticism-in-psychology/&quot;&gt;öne
sürdü&lt;/a&gt;:
“Aşırı hevesli ve akıllı bir araştırmacı, zayıf nomolojik ağlar arasında
yavaşça ilerleyerek o ağın hiçbir parçasını doğrulamadan ya da
çürütmeden uzun bir dizi ilişkili deneyler yapabilir; yine de deneyleri
eleştirel olmayan bir okura ‘bütüncül bir araştırma programı’ gibi
görünebilir.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bütün psikologlar Paul Meehl’in kim olduğunu biliyordu, yine de uyarılarını görmezden geldiler. Örneğin Robert Rosenthal “çekmecede kalan çalışmalar sorunu” (İng. &lt;em&gt;file drawer problem&lt;/em&gt;) üzerine etkili bir makale yazdı ama galiba bu, dikkatimizi “bir şekilde istatistiksel anlamlılık bul ve zaferini ilan et” paradigmasının daha büyük sorunlarından uzaklaştırdı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1960’lar: Jacob Cohen istatistiksel güç hakkında çalışır, deneysel desen
ve veri toplamanın psikolojide iyi araştırmanın temeli olduğu fikrini
yayar, nihayetinde “Statistical Power Analysis for the Behavioral
Sciences” (Davranışsal Bilimler için İstatistiksel Güç Analizi)
kitabını çıkarır. Araştırmacılar Cohen’in yöntemleri ve terminolojisini
benimserler ancak gerçek hayat etki büyüklüklerini aşırı abartarak en
önemli konuda yan çizerler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1971: Tversky ve Kahneman, insan bilişinin yanlılıkları hakkındaki ilk
çalışmalarından biri olan “&lt;a href=&quot;http://stats.org.uk/statistical-inference/TverskyKahneman1971.pdf&quot;&gt;Belief in the law of small
numbers&lt;/a&gt;“ı
(Küçük sayılar yasasına inanç) yazar. Bu eski çalışma,
araştırmacıların belirsizlik ve (özellikle p değeri ve istatistiksel
anlamlılıkla ilgili ama onunla sınırlı kalmayan) varyasyon hakkındaki
yanlış anlayışlarına odaklanır ama sonra meslektaşları ile birlikte daha
genel araştırma konularına geçiş yaparlar ve çalışmalarının araştırma
pratikleriyle ilgisini tam olarak anlamazlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1980’ler-1990’lar: Yokluk hipotezi anlamlılık testi (İng. &lt;em&gt;null hypothesis significance testing&lt;/em&gt;) psikoloji dünyasında gittikçe daha &lt;a href=&quot;https://amstat.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/01621459.1999.10473888#.XfauZvxS_Dc&quot;&gt;tartışmalı&lt;/a&gt;
hale gelir. Ne yazık ki bu sorun, araştırmadan çok bir yöntem sorunu
olarak değerlendirilir. Sanırım araştırma protokollerinde sorun
olmadığını, yalnızca analizlerin biraz geliştirilmesi gerektiğini
düşünüyorlardı. Basılan birçok araştırmanın manasız olduğunu söyleyen
Meehl’inki gibi görüşlere fazla rastlamadım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2006: Provokatif iddialarda bulunan (“Mühendislerin daha çok erkek
çocukları, hemşirelerin daha çok kız çocukları olur” vs.) bir dizi
çalışma yayımlayan, daha sonra iddialarının her birinin istatistiksel
hatalardan kaynaklandığı ortaya çıkan sosyolog Satoshi Kanazawa’yı ilk
kez
&lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2006/04/28/amusing_example/&quot;&gt;duyuyorum&lt;/a&gt;.
Tabii ki istatistiksel hataların var olduğunu biliyordum; ama henüz bir
araştırma programının düşük sinyal-gürültü oranı yüzünden tamamen çöpe
gidebileceğini kabullenmemiştim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2008: Edward Vul, Christine Harris, Piotr Winkielman ve Harold Pashler
tartışmalı
&lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2009/01/29/more_on_the_so/&quot;&gt;makaleleri&lt;/a&gt;
“Voodoo correlations in social neuroscience”ı (Sosyal nörobilimde
voodoo korelasyonları) yazarlar. Yalnızca bazı yayımlanan makalelerin
teknik sorunları olduğunu değil, aynı zamanda bu istatistiksel
sorunların araştırma alanını tahrif ettiğini, yayımlanmış birçok ünlü
iddianın güvenilmez olduğunu öne sürerler. Meehl’in bölgesine doğru
gidiyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2008 aynı zamanda Neuroskeptic bloğunun doğuşuna tanıklık etti. Blog
(dua çalışmaları, aşı karşıtlığı gibi) basit hedeflerle başladı, sonra
bilim “hype”ını eleştirmeye başladı (“Makaleyi ya da yazarları
eleştirmek için yazmıyorum yanlış anlaşılmasın ama… Bence bu
çalışmanın verisi değerli ve ilgi çekici – bir uzman için. Beni
endişelendiren şey bu çalışma ve benzerlerinin sunulma biçimi, hatta
haber olarak sunulması.”), çok geçmeden alana dair daha kapsamlı
eleştirilere geçiş yaptı. Neuroskeptic bloğu kendi başına büyük bir olay
mıydı bilmiyorum ama o bilim-görüş blogculuğunun geleneksel politik
konulardan içsel eleştiriye doğru kaymasının bir belirtisiydi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011: Joseph Simmons, Leif Nelson ve Uri Simonsohn “&lt;a href=&quot;http://pss.sagepub.com/content/22/11/1359.short&quot;&gt;False-positive psychology&lt;/a&gt;” (Yanlış pozitif psikoloji) isimli bir makale yayımlarlar, makalede “araştırmacı serbestlik derecesi” (İng. &lt;em&gt;researcher degrees of freedom&lt;/em&gt;) adını verdikleri kullanışlı terimi tanıtırlar. Daha sonra p-hackleme (İng. &lt;em&gt;p-hacking&lt;/em&gt;) terimini ortaya atarlar ve Eric Loken ve ben &lt;a href=&quot;http://www.stat.columbia.edu/\~gelman/research/unpublished/p_hacking.pdf&quot;&gt;the garden
of forking
paths&lt;/a&gt;‘te
(Çatallanan patikalar bahçesi) araştırmacı serbestlik derecesinin
istatistiksel anlamlılığa ulaşmak için kullanılması süreçlerini
anlatırız. &lt;del&gt;Simmons ve arkadaşlarının makalesi aynı zamanda kinayeli
başlığıyla dikkat çekicidir: Yalnızca pozitif psikoloji alt alanının
iddialarını sorgulamaz, aynı zamanda onunla alay eder.&lt;/del&gt; (Düzeltme: Uri
makalelerinin pozitif psikoloji alt alanıyla bir alakası olmadığı, cinas
yapmak gibi bir niyetlerinin de olmadığı konusunda beni bilgilendiren
bir e-posta attı.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aynı yıl Simohnson bir diğer
&lt;a href=&quot;https://psycnet.apa.org/record/2011-02000-001&quot;&gt;makalesinde&lt;/a&gt; “Dennis adındaki dişçi” (İng. &lt;em&gt;dentist-named-Dennis&lt;/em&gt;) makalesini yerden yere vurur. Psikoloji tarihinde çok önemli bir an değil belki ama benim için önemli çünkü bu, sonuçlarını hiç düşünmeden kabul ettiğim bir makaleydi. Ben de ampirik araştırmaların temel zayıflıklarından habersizdim o zamanlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011: Daryl Bem, “Feeling the future: Experimental evidence for anomalous retroactive influences on cognition and affect” (Geleceği hissetmek: Bilişte ve duygulanımda anormal retroaktif etkilere dair deneysel kanıt) makalesini psikolojinin üst düzey dergilerinin birinde yayımlar. Çoğu kişi Bem’in duyumötesi algıyı (İng. &lt;em&gt;extrasensory perception&lt;/em&gt;) keşfettiğini düşünmedi ama genel izlenim, yaptığı çalışmanın sağlam olduğu yönündeydi. Bu da psikoloji araştırmalarına dair bir endişe oluşturdu. Örneğin, New York Times &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2011/01/06/science/06esp.html&quot;&gt;şöyle
yazdı&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Derginin editörü, Colorado Üniversitesinden Charles Judd, makalenin
olağan değerlendirme süreçlerinden geçtiğini söyledi. “Dört kişi metne
dair değerlendirmede bulundu ve bunlar son derece güvenilir kişiler”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Geçmişe bakınca, Bem’in makalesinde devasa çoklu karşılaştırma (İng. &lt;em&gt;multiple comparisons&lt;/em&gt;) sorunları vardı –editör ve dört hakem neye bakmaları gerektiğini bilmiyorlardı– ama 2011 yılında böyle şeyleri fark etmekte pek iyi değildik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu noktada şunu belirtelim, bazı eski çalışmalar bu açıdan benzeşiyor:
Standart pratiklerdeki belirli yöntemsel kusurlar yalnızca tekil
hatalardan ibaret değiller, aksine bilimsel süreçlere ciddi zararlar
veriyorlar. Konuyla ilişkili bazı metinler şunlar: Jonn Ioannidis’in
2005 makalesi “Why most published research findings are false” (Neden
yayımlanmış araştırma bulgularının çoğu yanlıştır) ve Nicholas
Christakis ile James Fowler’ın obezitenin bulaşıcı olduğunu iddia
ettikleri 2007 makaleleri. Ioannidis’in makalesi artık bir klasik ama
ilk çıktığında muhtemel etkilerinin kapsamını çoğumuzun anlayabildiğini
sanmıyorum. Christakis ve Fowler’ın makalesi
&lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2011/06/10/christakis-fowl/&quot;&gt;artık&lt;/a&gt;
ciddiye alınmıyor ama zamanında önemli görülüyordu. Söylemek istediğim:
2005 ve 2007’deki bu olayları hikayemize aldık ancak o dönemde tam
olarak kavranmamıştı. Galiba kötü işlerin istisna değil kural olduğunu
fark etmemizi sağlayan Bem oldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011 itibariyle bir şeylerin yanlış olduğu hissi var; ancak bir şeylerin
&lt;em&gt;ne kadar&lt;/em&gt; yanlış olduğu pek açık değil ve (ben de dahil) gözlemciler
hala yayımlanan araştırmalardaki felaket karşılaştırma sorunlarının
yaygınlığını ve barizliğini fark edemiyor. Ya da şöyle diyeyim: Zayıf
teori ve onu destekleyen, neredeyse tamamı istatistiksel olarak anlamlı
araştırma sonuçlarının ölümcül kombinasyonu ki o sonuçlar da kontrolsüz
araştırmacı serbestlik derecesinin ürünü olarak ortaya çıkıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011: Bilimsel görevi kötüye kullanımın çeşitli örnekleri bir bir haber
olur. Diederik Stapel Tilburg Üniversitesinin psikoloji bölümünden
atılır ve Marc Hauser Harvard’ın psikoloji bölümünden ayrılır. Bu ve
benzeri örnekler &lt;a href=&quot;http://retractionwatch.com/2011/09/07/dutch-university-investigating-psych-researcher-stapel-for-data-fraud/&quot;&gt;Retraction
Watch&lt;/a&gt;
bloğuna dikkatleri çeker. Bilimsel sahtekarlık, özensizlik ve
beceriksizlik arasında bir bağlantı
&lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/02/09/28905/&quot;&gt;görüyorum&lt;/a&gt;:
Bütün vakalarda araştırmacılar hipotezlerine öyle inanıyorlar ki
hasbelkader onu destekleyebilecek her kanıta atlayacak kadar dikkatsiz
oluyorlar. &lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2009/05/24/handy_statistic/&quot;&gt;Clarke
Kanunu&lt;/a&gt;‘nu
hatırla (“Yeterince boktan bir araştırma sahtekarlıktan ayırt
edilemez.”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012: Gregory Francis, “&lt;a href=&quot;http://www1.psych.purdue.edu/\~gfrancis/Publications/GFrancis-R1.pdf&quot;&gt;Too good to be true&lt;/a&gt;“yu (Doğru olmak için fazla iyi) yayımlar, tekrar eden istatistiksel olarak anlamlı sonuçların (yani yayımlanan psikoloji makalelerinin standart pratiğinin), seçme yanlılığının (İng. &lt;em&gt;selection bias&lt;/em&gt;) bir işareti olabileceğini öne süren bir dizi makalenin öncüsü olur. PubPeer başlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013: Katherine Button, John Ioannidis, Claire Mokrysz, Brian Nosek,
Jonathan Flint, Emma Robinson ve Marcus Munafo “&lt;a href=&quot;http://www.nature.com/nrn/journal/v14/n5/full/nrn3475.html&quot;&gt;Power failure: Why
small sample size undermines the reliability of
neuroscience&lt;/a&gt;,”
(Güç kesintisi: Küçük örneklem neden nörobilimin güvenilirliğini
baltalar) makalesini yayımlar, seçme yanlılığı ve etki büyüklüğünün
abartılması arasındaki ilişkiyi kurarak Cohen’in güç analizinden
Meehl’in daha genel umutsuzluğuna giden döngüyü tamamlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu civarlarda insanlar bana kötü veriye dayanan aşırı iddialı makaleleri
yollamaya
&lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2013/05/17/how-can-statisticians-help-psychologists-do-their-research-better/&quot;&gt;başlar&lt;/a&gt;.
İlki, ovulasyon ile oy verme hakkında olanı sanırım; sonra da ovulasyon
ile giyim, şişman kollar ile politik tutumlar ve diğerlerine geliyoruz.
“Psikolojik bilimler tipi araştırma” terimi kelime dağarcığımıza girer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayrıca, tekrar çalışması hareketi hız kazanır ve bir dizi yüksek
profilli başarısız tekrar çalışması basılır. Öncelikle Bem’in duyumötesi
algı çalışmasının hiç de sürpriz olmayan başarısız tekrar çalışması,
(Bem kendisi başarılı tekrar çalışmaları olduğunu iddia ettiği bir
makale yazdı ama meta analizi tekrar çalışması olmayan
&lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2014/09/24/study-published-2011-followed-successful-replication-2003-cool/&quot;&gt;birçok&lt;/a&gt; çalışma da içeriyordu) arkasından da bedenleşmiş biliş (İng. &lt;em&gt;embodied cognition&lt;/em&gt;), &lt;a href=&quot;http://www.slate.com/articles/health_and_science/cover_story/2016/03/ego_depletion_an_influential_theory_in_psychology_may_have_just_been_debunked.html&quot;&gt;ego tükenmesi&lt;/a&gt; (İng. &lt;em&gt;ego depletion&lt;/em&gt;) ve sosyal psikolojinin daha birçok saygın bulgusunun başarısız tekrar çalışmaları geldi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015: Araştırma kalitesi ve bilimsel yayımlama sürecine dair birçok
kaygı Dana Carney, Amy Cuddy ve Andy Yap’in “&lt;a href=&quot;http://www.slate.com/articles/health_and_science/science/2016/01/amy_cuddy_s_power_pose_research_is_the_latest_example_of_scientific_overreach.html&quot;&gt;güç pozu&lt;/a&gt;” (İng. &lt;em&gt;power pose&lt;/em&gt;) araştırmalarında birleşti. Medya, bu çalışmaya bayıldı ama çalışma artık aşina olduğumuz araştırmacı serbestlik derecesi sorunundan fena halde muzdaripti (Uri Simonsohn’un &lt;a href=&quot;http://datacolada.org/37&quot;&gt;şu&lt;/a&gt; tartışmasına bakınız) ve
Eva Ranehill, Anna Dreber, Magnus Johannesson, Susanne Leiberg, Sunhae
Sul ve Roberto Weber tarafından yapılan &lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2015/09/25/low-power-pose/&quot;&gt;tekrar
çalışmasında&lt;/a&gt;
bu etki gözlenmedi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu sırada prestijli dergi Proceedings of the National Academy of
Sciences (PPNAS) oyuna dahil olur ve &lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/04/02/himmicanes-and-hurricanes-update/&quot;&gt;erkek isimli kasırgalar&lt;/a&gt; (İng. &lt;em&gt;himmicanes&lt;/em&gt;), &lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/05/03/ahhhh-ppnas/&quot;&gt;uçuş sırasındaki öfke patlamaları&lt;/a&gt; (İng. &lt;em&gt;air rage&lt;/em&gt;), ve “&lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2014/11/24/oh-go/&quot;&gt;İnsanlar kronolojik yaşlarında yeni onyıla
yaklaştıklarında anlam arayışına
girerler&lt;/a&gt;”
gibi hakikaten kötü, korkunç derecede hatalı makaleler basar. Bu
makalelerin hepsinin altında aynı editörün imzası vardır: “Susan T.
Fiske, Princeton Üniversitesi”. Tam da araştırmacı serbestlik derecesi,
istatistiksel anlamlılık ve düşük güçteki çalışmaların tehlikeleri
konuları haber olmaya başlamışken PPNAS ortaya atlayıveriyor. Kötü
zamanlamanın böylesi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016: Brian Nosek ve diğerleri büyük bir tekrar çalışması projesi için
işbirliği organize ediyor. Birçok ünlü çalışma tekrarlanamıyor.
Tekrarlama projesi, bilim insanları arasında ve haberlerde büyük ilgi
çekiyor ve psikolojinin, hatta belki de bilimsel araştırmaların, kamusal
güvenilirliğini zedeliyor. Başarısız tekrar çalışmalarını küçümseyenler
ya da artçı birlik saldırıları olmadı değil ama ikna edici
&lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/03/09/bruised-and-battered-i-couldnt-tell-what-i-felt-i-was-ungeneralizable-to-myself/&quot;&gt;değillerdi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016’nın sonları: Artık “kral çıplak” aşamasına geldik. Sosyal
psikolojinin görünürde sağlam olan bulgularının tekrarlanamadığı ortaya
çıktığında
&lt;a href=&quot;http://www.theatlantic.com/science/archive/2016/09/can-simple-tricks-mobilise-voters-and-help-students/499109/&quot;&gt;artık&lt;/a&gt;
şaşırmıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;şiddetliydi-yağış-ve-dur-durak-bilmeden-yağdı&quot;&gt;Şiddetliydi yağış ve dur durak bilmeden yağdı&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Evet, oldukça detaylı bir zaman çizelgesi çıkardık. Ama mesele şu: Uzun süredir hiçbir şey olmuyor ve ilk açığa çıkanlar ile teorik makalelerden sonra bile yalnızca araştırmalarınıza ve diğer sorumluluklarınıza odaklanırsanız krizi görmezden gelebilirsiniz. 2011 yılında hâlâ Daniel Kahneman bile hazırlama (İng. &lt;em&gt;priming&lt;/em&gt;) çalışmaları hakkında şöyle &lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2014/09/03/disagree-alan-turing-daniel-kahneman-regarding-strength-statistical-evidence/&quot;&gt;diyordu&lt;/a&gt;:
“İnanmama seçeneğiniz yok. Sonuçlar ne uydurma ne de şans eseri. Bu
çalışmaların temel sonuçlarının doğru olduğunu kabul etmekten başka
şansınız yok.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sonra birden dünya altüst oldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eski dünyaya büyük yatırımlar yapmışsanız değişimi düşünmek oldukça
üzücü olmalı. Fiske şu anda batan bir şirkette hissesi olan biri
konumunda, bu yüzden onu hevesle savunması da şaşırtıcı değil. Mükemmel
bir analoji olmadı gerçi; çünkü hisselerini satacağı kimsesi de yok.
Aslında Fiske’in yapması gereken şey zararını kabullenip kendisinin ve
meslektaşlarının birçok hata yapmış olduğunu itiraf etmek ve yola devam
etmek. Kadrosunu almış, PPNAS’ın anahtarları elinde, yani isterse yapar.
Ama herhalde kısa vadede tekrarlama teröristleri hakkında falan atıp
tutmak daha konforlu geliyor.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;evangeline-caddesinde-2-metre-su&quot;&gt;Evangeline Caddesi’nde 2 metre su&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Susan Fiske kim ve neden ortalıkta yöntem teröristleri diye birilerinin
dolaştığını sanıyor? İkincisinden emin değilim; çünkü kendisi bu
teröristlerin kim olduğunu ya da ne tür terör eylemleri
gerçekleştirdiklerini belirtmeyi reddediyor. Makalesi tam olarak sıfır
kanıt sunuyor, bunun yerine kontrol edilemeyecek yarı anekdotlar
veriyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Susan Fiske’in adını ilk kez yukarıda bahsettiğim PPNAS makalelerinin
(erkek isimli kasırgalar vs.) editörü olarak duydum. Yani en azından
bazı örnekler için sosyal bilimler araştırmaları konusunda kötü
muhakemesi olduğunu söyleyebiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya da şöyle diyelim: 2016’da yaşıyor ama 2006 dönemi düşüncesine
saplanmış. 10 yıl öncesinde belki ben de erkek isimli kasırgalar ya da
uçuş öfkeleri makalelerine kanardım. Kanmazdım diye düşünmek istiyorum;
ama kim bilir? Simonsohn ve diğerlerinin izinde ben de, yayımlanan
araştırmalar konusunda eskiden olduğumdan çok daha şüpheci olmaya
başladım. Çoğumuz için Meehl’in elli yıl önce bulunduğu konuma gelmek
çok uzun sürdü.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiske’in kendi basılı işlerinin de bazı sorunları var. Araştırmaları
konusunda genel bir beyanda bulunmayacağım; çünkü makalelerinin çoğunu
okumadım. Nick Brown’ın bana
&lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/07/05/30596/&quot;&gt;gönderdiği&lt;/a&gt;
kadarını biliyorum:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Çeşitli nedenlerle ben (Brown) kendimi şu makaleyi okurken buldum:
This Old Stereotype: The Pervasiveness and Persistence of the Elderly
Stereotype (Bu eski stereotip: Yaşlı stereotipinin yaygınlığı ve
dayanıklılığı) by Amy J. C. Cuddy, Michael I. Norton, and Susan T.
Fiske (Journal of Social Issues, 2005)…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bu makale hatalarla doluydu. Öncelikle, temel iddiaları 5.03 ve 11.14 t
istatistikleriyle destekleniyordu. … Hmmm, tekrar hesaplandığında
değerler aslında 1.8 ve 3.3 çıkıyor. Yani iddiaların biri “istatistiksel
olarak anlamlı” bile değil (Böylece, kurallara göre, yayımlanabilir
değil).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ama daha kötüsü de vardı. Rapor edilen bazı sayılar doğru olamazdı.
Yazarların bazı hesapları yanlış yapmış olması muhtemel, mesela ara
değerleri yanlış şekilde yuvarlamak gibi. Yuvarlama hatası büyük bir
mesele değil gibi geliyor, ama yazarlara kendileriyle işbirliği yapmayan
verilerden istedikleri sonuçları elde edebilmeleri için kullanışlı bir
dizi “serbestlik derecesi” sunuyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devamını ilgili bağlantıda bulabilirsiniz. Uzun lafın kısası, Cuddy,
Norton ve Fiske veride bir sürü hata yapmışlar –ki bu çok kötü ama
böyle şeyler olur– ve bu hatalar kendilerine gösterildiğinde herhangi
bir şeyi yeniden değerlendirmeyi reddettiler. Mühim teorileri o kadar
açık uçlu ki herhangi bir sonucu, herhangi bir yöndeki herhangi bir
etkileşimi açıklayabiliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşte bu yüzden yazarların hataları düzeltmenin “makalenin çıkarımlarını
değiştirmediğini” &lt;a href=&quot;https://pubpeer.com/publications/E043DD982C3CC7F4B2CB4980522684#fb51945&quot;&gt;iddia
etmeleri&lt;/a&gt;
hem çok saçma hem de tamamen doğru. Saçma, çünkü en kritik iddialarından
biri tamamen istatistiksel olarak anlamlı bir p değerine dayanıyor ki o
p değeri artık yok. Ama iddiaları doğru; çünkü “makalenin asıl çıkarımı”
herhangi bir ayrıntıya bağlı değil. Oralarda bir yerlerde p değeri
.05’ten küçük bir şeyler olsun yeter; çünkü yayımlayabilecekleri,
reklamını yapabilecekleri iddialarını desteklemek için bu yeterli
olacak. Konu “yaşlı stereotipinin yaygınlığı ve dayanıklılığı” olabilir
ya da artık o gün ne yayımlamak isterlerse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yazarlar bu hataların hiçbiri önemli değil diye yırtındığında
anlıyorsunuz ki zaten bu projelerde veri filan önemli değil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neden bu kadar ayrıntıya giriyorum? Yalnızca çamur mu atıyorum? Fiske
bilim reformcularına saldırıyor, bilim reformcuları da Fiske’i yerden
yere vuruyor? Hayır, amaç bu değil. Mesele, Fiske’in veri işleme
hataları ya da dergi editörü olarak kötü muhakemesi değil, burada önemli
olan şey onun ölü bir paradigma içinde çalışması. 1960’larda Meehl bu
konularda yazdığında ölmüş olması gereken; ama Simonsohn, Button ve
arkadaşları, Nosek ve arkadaşlarının ardından bugün kesinlikle ölü olan
paradigma bu. Açık uçlu teorinin, başlıca dergilerde basılıp popüler ve
ticari yayınlarda tanıtılmanın, araştırmacı serbestlik derecesiyle elde
edilen “p .05’ten küçük” ifadesine dayanmanın paradigması bu. Sosyolog
Jeremy Freese’in
&lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2009/05/24/handy_statistic/&quot;&gt;sözleriyle&lt;/a&gt;
“empirikten ziyade vampirik” –veriyle öldürülemeyen– teorinin
paradigması bu. Başarısız tekrarlama çalışmalarının yanlış tarafında
kalan ve bununla başa çıkamayan ünlü sosyal psikologlar &lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2009/05/24/handy_statistic/&quot;&gt;Roy
Baumeister&lt;/a&gt;
ve &lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/02/12/priming-effects-replicate-just-fine-thanks/&quot;&gt;John
Bargh&lt;/a&gt;‘ın
izlediği paradigma bu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiske’in hiçbir çalışması tekrarlanamaz demiyorum, çalışmalarının çoğu
ya da üçte biri bile tekrarlanamaz da demiyorum. Hiçbir fikrim yok,
incelemedim. Söylediğim şu: Fiske’in çalışmalarına yapılan eleştirilere
yaklaşım tarzı on yıl önce psikolojide standarttı ancak artık değil.
Yani, modern dünyaya dair rahatsızlığı anlaşılır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiske’in iş arkadaşları ve eski öğrencileri de benzer bir araştırma
tarzını benimsemiş görünüyorlar; esnek hipotezler,
istatistiksel anlamlılıkla kanıtlama, eleştiriye karşı ciddiyetsiz
tavır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şunu da vurgulayayım, evet, istatistikçilerin bu tartışmada yararlı bir rolü olabilir. Fiske vs. istatistik ve araştırma yöntemlerinden nefret ediyorlarsa, sorun değil; her seferinde işleyen şeffaf deneyler tasarlayabilirler. Ama, hayır, iddialarını gürültülü (İng. &lt;em&gt;noisy&lt;/em&gt;) veriden elde ettikleri p değerleriyle haklı çıkaranlar onlar, PPNAS’a gönderilen çalışmaları yeterince heyecan verici olmadıkları için reddedenler onlar, “p değeri .05’ten küçük” olan herhangi bir şeye (örneğin, kadınların oy tercihlerini ayın hangi gününde olduklarına göre yüzde yirmi oranında değiştirdikleri iddiası) inanıyor gibi görünenler onlar. Eğer oynamak istediğiniz oyun buysa, yöntem eleştirisi de tabii ki uygun.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;nehir-tüm-gün-yükseldi-nehir-tüm-gece-yükseldi&quot;&gt;Nehir tüm gün yükseldi, nehir tüm gece yükseldi&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hatalar kendilerini besler. Araştırmacının bir hatasını bir diğeri
izleyebilir. Sayıları bir umursamaya görün, her şey olabilir. İşte
çalışması sorgulanan bazı araştırmacılardan hakikaten korkunç bir
&lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/02/09/28905/#comment-262722&quot;&gt;örnek&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Çalışma 3’ün verisinde 8 kodlama hatasının keşfedilmesine ve
çalışmanın makaleden geri çekilmesine rağmen, makalede gösterdiğim
gibi, eleştirmenlerin öne sürdüğü argümanlar savunulamaz. … Çalışma
3’te bulunan hatalara gelince, bulgularıma göre hedef kelime kökleri
SUPP ve CE bulguları hiçbir şekilde etkilemiyor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hahaha, oldukça komik. Sonuçlar 8 kodlama hatasına karşı o kadar
dayanıklı ki! Çalışma 3’ü geri çektikleri halde bir türlü boş
verememeleri de ayrıca gülünç.
&lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/02/09/28905/#comment-263327&quot;&gt;Şuna&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
da bakın.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bana bir de Richard Tol’un ünlü
“&lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2014/05/27/whole-fleet-gremlins-looking-carefully-richard-tols-twice-corrected-paper-economic-effects-climate-change/&quot;&gt;gremlinler&lt;/a&gt;”
makalesi hatırlatıldı: Sonunda neredeyse veri noktası kadar hata
düzeltmesi yapılmış durumdaydı (Şaka değil!) ama bütün bu düzeltmeler
kendisinin çıkarımlarını değiştirmesi için yeterli olmadı. Sanki
neredeyse çıkarımlarına önceden karar vermiş gibi. Şimdi bir dakika,
bütünüyle teorik bir çalışma yapmakta sorun yok ama o zaman veriyle
dikkatimizi dağıtmayın.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bazıları-selde-kayboldu&quot;&gt;Bazıları selde kayboldu&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bakın, bunlar kötü insanlardır demiyorum. Bazı baştan savma işler yapmış
olabilirler, ya da hatalar yapmışlardır; ama bunlar teknik ayrıntılar
–en azından kendilerinin öyle düşündüğünü sanıyorum. Cuddy, Norton ve
Fiske için şöyle bir geri çekilip belki de yıllardır yaptıkları her
şeyin bir hata olduğunu düşünmek… Çok büyük bir adım olurdu. Doğrusu,
muhtemelen böyle bir adım atmayacaklar. Tam tersi teşvik ediliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu uzun paylaşımı yazmamın bahanesi olan makalede Fiske arkadaşlarının
kariyerleri hakkındaki endişelerini dile getiriyor, araştırma
hatalarının kamuya duyurulması sonucu zarar görebilecek kariyerleri.
Şunu unutmayın, bu kişilerin her birine karşılık belki de dikkatli,
ciddi çalışmalar yürüten; fakat en güzel işleri, terfileri alamayan;
çünkü özensiz ama çarpıcı çalışmalar yapıp Psych Science ya da PPNAS’ta
yayımlatan diğer adaylarla rekabet edemeyen üç tane genç araştırmacı
vardır. Bu işin iki yüzü var.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bazıları-kurtuldu&quot;&gt;Bazıları kurtuldu&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Burada üzücü olan bir diğer şey de Fiske’in kendi ilkelerinden taviz vermesi gerektiğini hissetmesi. O, “filtresiz trash-talk’u”&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, “ölçüsüz saldırıları” ve “düşmanca hırçınlığı” kınıyor ve “editöryal denetim ve hakem değerlendirmesinin (İng. &lt;em&gt;peer review&lt;/em&gt;) önemini vurguluyor. Fiske’e göre eleştiriler, “çoğunlukla gizli ve yapıcı (hakem değerlendirmesi), ya da en azından ölçülü diyaloglar (özenli yorumlar ve çürütme yazıları) şeklinde” yapılmalı. Ve “bilimsel standartlar, etik normlar ve karşılıklı saygı”dan bahsediyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ama Fiske, görüşlerini düşüncesiz saldırılarla moderasyonsuz bir forumda hakem değerlendirmesi veya yorum veya çürütme yazısı yazma fırsatı olmadan ifade ediyor; bu sırada isimsiz düşmanlarından “yöntem teröristleri” diye söz ediyor. Bana filtresiz trash-talk gibi geldi. Ama şunu da ekleyeyim, Fiske’i basketbol sahasında görmedim, yani &lt;em&gt;gerçekten&lt;/em&gt; trash-talk yaparken nasıl olduğu konusunda hiçbir fikrim
yok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bunu “yakalandın” havasında gündeme getirmiyorum; aksine, Fiske’in ne
kadar zor bir durumda olduğunu vurgulamak istiyorum. Kişisel dünyasının
yıkıldığını görüyor (kişisel düzeyde değil, sanıyorum Princeton
Üniversitesi’nde Eugene Higgins psikoloji profesörü ve halkla ilişkiler
profesörü unvanlarını kendi istediği sürece koruyacaktır) ama
kendisinin, arkadaşlarının ve meslektaşlarının çalışmaları on yıl
öncesinde kimsenin hayal bile edemeyeceği şekilde sorgulanıyor. Bu
korkutucu, ve isimsiz “teröristler”i suçlamak araştırma yöntemlerine
dair anlayışındaki eksiklikleri sorgulamaktan daha kolay geliyor olmalı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Başka şekilde ifade edelim, Fiske, arkadaşları ve öğrencileri
kendilerine şöhret, şans ve övgü getiren bir yolu izledi. O yolu
sorgularsan o yoldan geçen herkesin meşruiyetini de sorgularsın. Ve bu
da hoş olacak değil.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;nehir-plaqueminese-kadar-her-şeyi-dümdüz-etti&quot;&gt;Nehir Plaquemines’e kadar her şeyi dümdüz etti&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Fiske sosyal medyadan rahatsız ve bunu anlayabilirim. Kendisi geleneksel medyanın tepesinde oturuyor. APS Observer’da bir makale yayımlayıp hakem değerlendirmesinden geçmesi gerekmeden bütün bu tartışmalara dahil olabilir, prestijli Proceedings of the National Academy of Sciences dergisine makale kabul etme gücü var; kendisinin ve iş arkadaşlarının çalışmaları ulusal gazeteler, TV, radyo ve hatta Ted konuşmalarında yer buluyor, duyduğum kadarıyla. Geleneksel (İng. &lt;em&gt;top-down&lt;/em&gt;) medya Susan Fiske’in dostu. Sosyal medya, diğer yandan, kontrol sahibi olmadığı bir alan. Bu durum moral bozucu olmalı ve geleneksel medyanın başarılı bir kullanıcısı olarak ben de (Evet, ben de akademik dergilerde yayın yaptım.) yeni gelenler geleneksel yayın kanallarını gözardı ettiklerinde rahatsız olabiliyorum. Fiske ve ben gibi kişiler profesyonel yaşamlarımızı yayın ve atıf biçimindeki paralardan birer servet oluşturarak harcadık. Şimdi bu paraların değerini kaybettiğini görmek ya da eski usul parayla satın alınamayan şeyleri alabilen yeni bir para biriminin dolaşımda olduğunu düşünmek acı verici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fakat bir an kariyerleri unutup bilimi konuşalım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sosyal medya, yayımlanan çalışmalardaki hatalara işaret etmek söz konusu
olduğunda &lt;em&gt;gerekli&lt;/em&gt;. Başka alternatif yok. Evet, bazen dergilerde basılı çalışmaları eleştiren hakem değerlendirmeli mektuplar yayımlamak mümkün ama bu da aşırı miktarda çaba gerektirebiliyor. Dergiler ve yazarlar genellikle eleştirileri gizlemek için büyük bir direnç gösteriyorlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayrıca
&lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2014/11/22/blogs-twitter/#comment-252332&quot;&gt;şu&lt;/a&gt;
tartışma da biraz ilişkili:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dergi makalelerine kıyasla blogların neyini seviyorum? Öncelikle blog alanı sınırsız, dergi alanı sınırlı; özellikle Science, Nature, PPNAS gibi yüksek profilli, çok tanınan dergilerde. İkincisi, bloglarda şüphe ifade etmekte sorun yok; ancak dergilerde kesinlik bir normdur. Ben bloğumda yaş düzeltmesi hakkında birçok fikri tartışabilirken Case ve Deaton’ın sayılarında “45-54 yaş grubunda düzeltme yapılmadığı” dışında söyleyecek bir şeyleri yoktu. Bu kadar! Case ve Deaton’ı bu kadar kısa ve öz konuştukları için suçlamıyorum; derginin şartlarına uyuyorlardı, bu da en az düzeyde açıklama, en az düzeyde keşif yapmak demek. … dergi makalelerinde ya da dergi makalesinin ardından basın ile mülakatlarda tekrar tekrar veriyi keşfetmenin ya da şüphe ifade etmenin caydırıldığını görüyoruz. … PPNAS gibi hakem değerlendirmeli dergilerin normu, çalışmaları bir kesinlik maskesiyle sunmak.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tekrar edecek olursak, burada amaç iyi bilim yapmak. Hatalar
işaretlenmediğinde ve siz her zaman haklıymış gibi, gördüğünüz her veri
örüntüsü teorinizle tutarlıymış gibi davrandığınızda iyi bilim yapmak
zor. Bu, orijinal çalışmanın sahibi, yıllarca güvenilirliğini çoktan
kaybetmiş ipuçlarının peşinden koşan yazarlar için bir sorun; bu, hatalı
çalışmaların devamını getiren araştırmacılar için bir sorun; titiz
çalışmalar yürütmek isteyen ama çarpıcı, özensiz uygulamalarla
“Psychological Science”ta (dergi olan, bilimsel alan değil) gürültü
madenciliği&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; yapan yazarlarla dolu yayın çevrelerinde rekabet etmekte
zorlanan araştırmacılar için bir sorun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hata yapmakta sorun yok. Ben de sonradan geri çekmek zorunda kaldığım
bir çalışma yayımladım, bu yüzden başkalarını özensiz veri analizi ve
mantık hataları yapmakla suçlayacak bir pozisyonda sayılmam. Ve biri
hatalarıma işaret ettiğinde onlara teşekkür ederim. Düzeltmeleri “şahsi çamur atma taktikleri” diye etiketlemem; aksine, çalışmalarımı
geliştirmek için bu türden davetsiz serbest eleştirilerden faydalanırım.
(&lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2009/05/11/discussion_and/&quot;&gt;Burada&lt;/a&gt;
tam bilgi sahibi olmadan ve biraz da kabaca yapılan ama yine de değerli
bir eleştiriye cevaben araştırmamda düzeltme yaptığım bir örneği
bulabilirsiniz.) Susan Fiske’e de aynısını yapmasını öneririm.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;evangeline-caddesinde-2-metre-su-1&quot;&gt;Evangeline Caddesi’nde 2 metre su&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bana göre Fiske’in notunun en üzücü kısmı şurası: “Psikoloji bilimi
işbirliği yoluyla çok şey başardı, ama aynı zamanda yapıcı muhalifliğe
yanıt vererek de …”. Fiske, “yapıcı” olmayı vurguluyor, güzel. Neyin
yapıcı olduğu konusunda farklı tanımlarımız olabilir ama umarım basılı
çalışmalardaki hatalara işaret etmenin ve tekrar çalışmaları yürütmenin
yapıcı olduğu konusunda anlaşabiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beni üzen şey Fiske’in eleştirileri “muhalefet” olarak nitelemesi. Ben
psikoloji bilimine muhalif değilim! Düşük kalitedeki psikoloji bilimine
bile muhalif değilim: Sıklıkla hatalarımız sayesinde öğreniriz,
hakikaten, önce çeşitli hatalar yapmadan bir şeyleri öğrenemiyoruz gibi
görünüyor. Muhalifi olduğum şey ise insanların hatalarını kabul etmemesi
ve hataları işaret edildiğinde ısrarla sırtlarını dönmeleri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eğer Kanazawa Kanazawa’lığını yaptıysa ve güç pozu tayfası güç pozu
şeyini yaptılarsa vesaire vesaire; iyi, derim, bunların denemeye değer
olduğunu görebiliyorum. Ama istatistiksel analiz bu araştırmanın
imkansız olduğunu gösterirse ya da başarısız tekrar çalışmaları
yayımlanmış sonuçların hatalı olduğunu gösterirse, ben de sizden tabii
ki yolunuza devam etmenizi bekleyeceğim, aynı şeyi tekrar tekrar yapıp
başından beri haklı olduğunuzda ısrar etmenizi değil. Çünkü bu bilim
falan değil. Ya da şöyle demeliyim, araştırmacı bireylerin hatalarını
kabul etmeyi reddettikleri için kariyerlerini çıkmaz sokaklara
adamaları, bilim yapmanın oldukça verimsiz bir yoludur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hatalarımızdan öğreniriz; ama yalnızca onların hata olduğunu kabul edersek. Hata ayıklama (İng. &lt;em&gt;debug&lt;/em&gt;) işbirliğiyle gerçekleşen bir süreçtir. Eğer bir kod yazarsan ve ben onda bir hata bulursam, bu beni muhalif yapmaz, iş ortağı yapar. Eğer hatalarını düzeltmekten kaçınmak için beni muhalif diye resmedersen, bu senin sorunun.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bizi-yıkıp-geçmeye-çalışıyorlar-bizi-yıkıp-geçmeye-çalışıyorlar&quot;&gt;Bizi yıkıp geçmeye çalışıyorlar, bizi yıkıp geçmeye çalışıyorlar&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Fiske ile olan kritik bir anlaşmazlığımızı belirterek kapatayım. O,
eleştirinin gizli olarak yapıldığı moderasyonlu forumları tercih ediyor.
Ben açık tartışmayı. Kişisel olarak Twitter’ın hayranı sayılmam; alan
sınırlaması aceleci, sıklıkla düşmanca diyaloglara teşvik ediyor.
Blogları, blog yorumlarını seviyorum, çünkü kendimizi tamamen
açıklayabilmek ve tartışmalarımıza yönelik tam atıflar yapabilmek için
&lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2014/11/22/blogs-twitter/&quot;&gt;yeterli
alanımız&lt;/a&gt;
var.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yüzden bunu bloğumda paylaşıyorum, herkesin yanıt verme fırsatı var.
Evet doğru, &lt;em&gt;herkesin&lt;/em&gt;. Susan Fiske yanıt verebilir, başkaları da. Psikoloji bilimiyle ilgilenen ancak APS Observer’da hakem değerlendirmeli olmayan makaleler yazma şansı olmayanlar, büyük üniversitelerde kadrolu profesör olmayanlar vs. dahil. Bu bir açık tartışma, terörizmin tam tersi. Ve bu kadar bariz bir şeyi söylemek zorunda kalmam bence epey komik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Not.&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/09/22/why-is-the-scientific-replication-crisis-centered-on-psychology/&quot;&gt;Dahası
burada&lt;/a&gt;:
Neden bilimsel tekrarlama krizinin merkezinde psikoloji var?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Yazının başlıkları Randy Newman’ın Louisiana 1927 şarkısının dizeleridir. Şarkı, 1927 yılında Mississippi Nehri’nin taşması sonucu yaşanan ABD tarihinin en büyük sel felaketini anlatmaktadır. Şair burada 2011 yılında başlayan tekrarlama krizini psikoloji biliminin büyük sel felaketi olarak niteliyor. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Fiske’in yazısının Türkçe çevirisini sitemizden okuyabilirsiniz. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Paylaşılan bağlantıda söz konusu çalışmanın bir diğer yazarının çalışmadaki hatayı kabul ettiğini ve o çalışmadan çıkarılacak sonuçların güvenilir olmadığını belirttiğini görüyoruz. Hatalarını kabul edebilenler de olduğunu göstermek için not düşmek istedim. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Trash-talk basketbol sahalarında gerçekleşen, rakibi tahrik etmeye yönelik hakaretamiz üslupla yapılan konuşmalara verilen isimdir. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Noise mining. Veriyi didik didik ederek varyansın şu ya da bu kadarını açıklayacak faktörler peşinde koşmak anlamında kullanıyor. &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Cavit Deniz Pala</name></author><category term="çeviri" /><category term="tekrarlama-krizi" /><summary type="html">Bu yazı Andrew Gelman’ın kişisel bloğunda yayımladığı “What has happened down here is the winds have changed1” başlıklı yazının çevirisidir. Yazının orijinaline şu bağlantıdan ulaşabilirsiniz: https://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/09/21/what-has-happened-down-here-is-the-winds-have-changed/ Yazının başlıkları Randy Newman’ın Louisiana 1927 şarkısının dizeleridir. Şarkı, 1927 yılında Mississippi Nehri’nin taşması sonucu yaşanan ABD tarihinin en büyük sel felaketini anlatmaktadır. Şair burada 2011 yılında başlayan tekrarlama krizini psikoloji biliminin büyük sel felaketi olarak niteliyor. &amp;#8617;</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/deniz1.png" /></entry><entry><title type="html">Psikoterapi Etkililik Çalışmaları, Meta-analizler ve Tekrarlama Krizi</title><link href="http://localhost:4000/originals/replication/kutlu1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Psikoterapi Etkililik Çalışmaları, Meta-analizler ve Tekrarlama Krizi" /><published>2020-02-25T00:00:00+03:00</published><updated>2020-02-25T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/originals/replication/kutlu1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/originals/replication/kutlu1.html">&lt;p&gt;Son on yıldır psikoloji bilimi genel bir tekrarlama krizi (İng. &lt;em&gt;replication crisis&lt;/em&gt;) ile boğuşurken, klinik psikoloji alanının bundan etkilenmiyormuş gibi gözükmesi pek çok kişiye garip geliyor olmalı. Ama aslında durumun tam olarak öyle olmadığını söyleyebiliriz. Bu kriz, klinik psikoloji için çok ama çok daha eski bir tarihe dayanıyor. Ünlü davranış bilimci Hans Eysenck 1952 yılında yayınladığı “Psikoterapinin etkileri: bir değerlendirme” makalesinde, o zamana kadar elde edilmiş kısıtlı bulguların ışığında psikoterapinin nevrotik[^1] rahatsızlıklar için etkili bir tedavi yöntemi olmadığını iddia ederek uzun soluklu bir tartışma başlatmıştı. Eysenck’in bulgularına göre nevrotik rahatsızlığı olan kişilerin bir kısmı, kendi hallerine bırakıldıklarında zaten bir süre sonra iyileşiyorlardı. Aslında Hans Eysenck bir davranışçıydı ve onun psikoterapi olarak tanımladığı şey, o dönem için ağırlıklı olarak eklektik psikoterapiler ve psikanalizden ibaretti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hans Eysenck’in 1990’lı yıllarda yaptığı, kişilik ve sağlık davranışları
ilgili çalışmaları bugün ciddi bir inceleme altında. İncelemeler 26
çalışmanın problematik olduğunu tespit etti. Hatta bir makale kısa bir
süre önce yayınlandığı dergi tarafından geri çekildi. Bu durum tabii ki
Eysenck’in psikoterapinin etkililiği ile ilgili iddialarını
değersizleştirmiyor. Peki psikoterapiler gerçekten etkili mi? Klinik
psikoloji tekrarlama krizi açısından nerede konumlanıyor?
Psikoterapilerin etkililiğini gösteren çalışmalara ne kadar
güvenebiliriz?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baştan söylemem gerekirse, 2020 senesinde olmamıza rağmen bu soruya hala
net bir cevap veremiyor olduğumuzu yazının sonuna geldiğimizde siz de
fark edeceksiniz. Genel anlamda psikoterapi, çeşitli psikolojik
rahatsızlıkları iyileştirmek için etkili bir tedavi yöntemi denebilir.
Ancak bunun yanında emin olduğumuz üç şey var. Bunlardan ilki bu etkinin
gücünün, geçmişte yapılan çalışmalarda hesaplanandan daha az olduğu.
İkincisi etkinin psikopatolojiye göre değiştiği. Üçüncüsü ise bu etkiyi
göstermek için yaptığımız çalışmaların, güncel bilimsel standartları
yakalamakta zorlanıyor olduğu ve tekrarlama açısından ciddi problemler
içerdiği.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;psikoterapi-etkililik-çalışmaları-ne-kadar-güvenilir&quot;&gt;Psikoterapi Etkililik Çalışmaları Ne Kadar Güvenilir?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Klinik psikoloji alanında yapılan çalışmalar, genelde deneysel ya da
korelasyonel çalışmalardan oluşmaktadır. Deneysel çalışmalar, ağırlıklı
olarak çeşitli psikoterapilerin etkililiğini sınayan ve standardize bir
tedavi prosedürünün uygulanmasını içeren psikoterapi etkililik
çalışmalarını içerir. Klinik psikolojide etik ve pratik sebeplerle pek
çok önemli değişkeni manipüle etmek mümkün değildir. Bu sebeple geriye
kalan ve alanyazının çoğunu kapsayan korelasyonel çalışmalar kişisel
farklılıkları, psikopatoloji ile ilgili değişkenleri ve kişilik
özelliklerini incelemektedir (Tackett ve ark., 2017).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir terapi yönteminin etkililiğini test etmek için bilimsel bir altın
standart olarak kabul edilen “seçkisiz kontrollü çalışmalar”,
katılımcıların rastgele bir şekilde psikoterapi ya da kontrol müdahalesi
alan gruplara atandığı deneysel çalışmaları içerir (Chambless ve Hollon,
1998; Cuijpers ve Cristea, 2016). Buna göre bir psikoterapi etkili ise
psikoterapi grubundaki katılımcıların çalışmanın sonunda rahatsızlıkları
ile ilgili aldıkları skorların, kontrol grubundaki katılımcıların
aldıkları skorlardan istatistiksel olarak anlamlı bir şekilde farklı
olması beklenir. Örneğin, bir çalışma sona erdiğinde depresyon
rahatsızlığı için bilişsel davranışçı terapi alan ve depresyon tanısı
olan kişilerin depresyonu ölçen çeşitli ölçeklerden aldıkları skorların;
bekleme sırasında duran ve yine depresyon tanısı olan kişilerin aynı
ölçeklerden aldıkları skorlardan istatistiksel olarak anlamlı bir
şekilde daha az olması beklenir. Eğer sonuç gerçekten böyle ise bilişsel
davranışçı terapinin depresyon tanısı alan kişiler için etkili bir
tedavi imkanı sağladığı çıkarsaması yapılabilecektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne yazık ki pek çok araştırmacı, psikoterapi etkililik çalışmaları alanyazınının ön kayıt[^2] açısından sorunlu (Pinto ve ark., 2013), örneklem sayısı az (Coyne ve Kok, 2014), istatistiksel gücü düşük (Sakaluk, Williams, Kilshaw ve Rhyner, 2019), yöntemsel sorunlar içeren (Coyne ve Kok, 2014), araştırmacıların araştırdıkları terapiye bağlılıklarının olduğu (Munder, Bruetsch, Leonhart, Gerger ve Barth, 2013), verilerin analizinin esnek bir şekilde gerçekleştiği (Tackett ve ark., 2017), çalışmayı bırakan kişilerin de veri analizine dahil edildiği (Cuijpers ve Criste, 2016) ve olumlu sonuç veren değişkenlerin seçici olarak rapor edildiği (Hengartner, 2018) çalışmalardan oluştuğunu belirtmektedir. Tüm bu tartışmalı araştırma pratiklerinin, çalışmaların etki büyüklüklerini olduğundan daha yüksek gösterdiği bilinmektedir. Örneğin bir psikoterapi yöntemini geliştiren, psikoterapi yöntemi açısından önemli kabul edilen ya da kendini bu psikoterapi yöntemine adamış birisini etkililik çalışmasına araştırmacı olarak dahil ederseniz daha yüksek bir etki büyüklüğüne ulaşabilirsiniz. Araştırmacılar bu garip durumu “bağlılık yanlılığı” olarak adlandırıyorlar (Cuijpers ve Criste, 2016; Munder ve ark., 2013).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amerikan Psikoloji Derneği’nin (APD) 12. dairesi olan Klinik Psikoloji
Topluluğu, bir psikoterapinin etkililiğini Chambles ve Hollon’un 1998’de
belirledikleri kriterlere göre üç farklı şekilde kategorilendirmektedir
(Sakaluk ve ark., 2019). Eğer herhangi bir rahatsızlık için bir
psikoterapiyi almak tedavi almama, placebo tedavi alma ya da alternatif
tedaviler alma durumlarına kıyasla üstünlük gösteriyorsa ve bu üstünlük
ayrı araştırma grupları tarafından en az iki kere gösterilmişse, bu
psikoterapi yöntemi kuvvetli olarak desteklenmiş bir psikoterapi
sayılmaktadır. Eğer sadece tek bir kıyaslama çalışması bu psikoterapinin
etkililiğini gösteriyorsa psikoterapi makul destekli olarak kabul
edilirken, psikoterapinin etkililiği ile ilgili olarak tutarsız
sonuçların olduğu durumlarda ise psikoterapi yöntemi tartışmalı desteğe
sahip olarak nitelendirilmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Görüldüğü gibi APD’nin bir psikoterapi yöntemini ampirik olarak destekli
tedavi olarak nitelendirmesi, keyfi sayılabilecek kriterlere göre
gerçekleşmektedir. Örneğin, iki bağımsız destekleyici çalışmanın
varlığına rağmen, pek çok başka olumsuz sonuç veren çalışma varsa bu
durumda ne yapılacaktır? Tabii ki Chambles ve Hollon (1998) böyle bir
durumun farkında olarak bir psikoterapi yönteminin etkililiği ile ilgili
yapılan çalışmaların daha kapsamlı olarak mümkünse meta-analizlerle
değerlendirilmesi gerektiğini belirtirler. Birkaç sene önce ise Tolin,
McKay, Forman, Klonsky ve Thombs (2015) psikoterapilerin etkililiğini
değerlendirmek için daha kapsamlı ve bütüncül bir model önerisinde
bulunmuşlardır (şu an 12. dairenin &lt;a href=&quot;https://www.div12.org/psychological-treatments/frequently-asked-questions/&quot;&gt;internet
sitesinde&lt;/a&gt;,
önerilen psikoterapilerin yeni kriterlere göre değerlendirilme sürecinde
olduğu ibaresi yer almaktadır). Şimdi isterseniz APD tarafından ampirik
olarak desteklenmiş kabul edilen çalışmaların tekrarlama krizi
bağlamında değerlendirildiği başka bir çalışmanın sonuçlarına bakalım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sakaluk ve arkadaşları (2019), APD’nin internet sitesinde ampirik olarak desteklendiği belirtilen 79 psikoterapi yöntemini yanlış raporlanma oranları, tahmini istatistiksel güçleri, tekrarlama indeksleri ve Bayes faktörleri (p değeri sonuçlarına alternatif bir değerlendirme yöntemi) açısından analiz ediyorlar. Sonuçlar çok şaşırtıcı olmayarak, ampirik olarak desteklenmiş olduğu belirtilen tedavilerin 4 farklı değerlendirme değeri açısından, homojen olmayan bir dağılım gösterdiğini ortaya çıkarıyor. Çalışmaların ortalama istatistiksel güç değeri, tavsiye edilen .80 standartının (Cohen, 1992) altında kalarak .58 (SD = .21) olarak bulunurken ortalama tekrarlama indeksi .52 (SD = .24) olarak bulunuyor. Bu çalışmanın en önemli bulgusu ise APD’nin güçlü ampirik desteği olduğunu belirttiği pek çok psikoterapi yönteminin bile, güncel standartlar açısından problemli çalışmalar ile destekleniyor olduklarıydı. Örneğin, etkililikleri güçlü bir şekilde desteklenmiş sınıfında olan depresyon için bilişsel terapi çalışmalarının ulaştığı ortalama istatistiksel güç .62 iken, obsesif kompülsif bozukluk için maruz bırakma ve tepki önleme müdahalelerinin ulaştığı ortalama istatistiksel güç .57’idi. Düşük istatistiksel gücü olan bir çalışma, gerçekte olan bir etkiyi bulmak yerine aslında olmayan bir etkiyi varmış gibi gösteren bir sonuç çıkartabilir. Yani istatistiksel olarak anlamlı bulunan bu sonuç, tip I hatadan[^3] dolayı anlamlıymış gibi gözüküyor olabilir. Düşük istatistiksel gücün diğer bir olumsuz sonucu ise hatalı sonucun ortaya gerçekte olandan çok daha büyük bir etki büyüklüğü çıkarmasıdır. Bunlar psikolojinin her alanında olduğu gibi psikoterapi etkililik çalışmaları için de geçerli olan ciddi ve problematik durumlardır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;meta-analizler-ne-kadar-güvenilir&quot;&gt;Meta-Analizler Ne Kadar Güvenilir?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Yıllar geçtikçe psikoterapilerin etkililiği ile ilgili yapılan
çalışmaların sayısı arttıkça, tüm bu çalışmaların etkilerini bir bütün
olarak değerlendirebilecek meta-analiz yöntemlerini çok daha sık olarak
kullanmaya başladık. Meta-analiz yöntemini çok kabaca, pek çok farklı
çalışma bulgusunun gösterdiği etkilerin ortalamasının alınması olarak
tanımlayabiliriz. Böylece artık ampirik olarak desteklenmiş tedavileri
belirlemek için iki tane altın standardımız vardır. İlki, bir
psikoterapinin etkililiğini gösteren çalışmalar “seçkisiz kontrollü”
şekilde gerçekleştirilecektir. Daha sonra, biriken “seçkisiz kontrollü
çalışma” bulguları meta-analiz yöntemi ile değerlendirilerek bir
psikoterapinin bilimsel olarak etkili bir tedavi yöntemi olup olmadığına
karar verilecektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yıllar boyunca kuramsal olarak her şey yolunda gibi gözüküyordu. Ta ki
bazı meta-analiz çalışmalarına ait bulguların, diğer başka meta-analiz
çalışmalarının bulguları ile çeliştiğini fark ettiğimiz ana kadar
(Hengartner, 2018). Çünkü bir meta-analiz çalışmasının sonucunu, analize
hangi çalışmaların dahil edileceğine yönelik kriterler ve analizin nasıl
yapılacağı belirlemektedir. Bu dahil etme kriterleri ve analizin şekli
değiştikçe meta-analizin aynı konuda ortaya çıkaracağı sonuç da
değişecektir. Buna ek olarak meta-analiz çalışmaları ile ilgili başka
pek çok problemin var olduğunu fark etmeye başladık. Bir meta-analize
dahil edilen çalışmalar, alanyazındaki çeşitli bilimsel dergilerin
yayınladığı makalelerden uygun kriterleri sağlayanların seçilmesi ile
belirlenir. “Yayın yanlılığı” bize alanyazında mevcut olan makalelerin,
ağırlıklı olarak olumlu sonuçları içeren makalelerden oluştuğunu
belirtmektedir (Flint ve ark., 2015). Yani bilimsel olduğunu
düşündüğümüz dergiler, bir araştırmacının bulduğu olumsuz sonuçları
yayınlamaktan ziyade, bir etkinin bulunduğu ve olumlu sonuçları olan
çalışmaları yayınlamaya daha çok meyillidirler. Böyle olunca olumsuz
sonucu olan çalışmalar yayınlanamadığı için meta-analiz çalışmalarına da
dahil edilemezler. Diyelim ki elinizde artı ve eksi pek çok sayı var ve
bunların ortalamasını almanız gerekiyor. Ama siz işleminize ağırlıklı
olarak sadece artı sayıları dahil ediyorsunuz. Bu da ortalamanızın
olduğundan çok daha yüksek gözükmesine neden oluyor. Meta-analiz
çalışmalarında olan durum da aşağı yukarı böyle bir şeydi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Flint ve arkadaşları 2015 yılında yaptıkları bir meta-analiz
çalışmasında psikoterapinin depresyon rahatsızlığı için etkili bir
tedavi yöntemi olup olmadığını belirlemeye çalıştılar. İncelikli bir
taramadan sonra şartlara uyan 149 makaleyi dahil ettikleri meta-analizin
sonucunda, psikoterapinin depresyon üzerindeki etkisini gösteren
çalışmaların etki büyüklüğünün d = .55[^4] ve ortalama istatistiksel
gücün .49 olduğunu buldular. Sadece bilişsel davranışçı terapileri
içeren 92 çalışmanın etki büyüklüğü ise d = .58 olarak bulunmuştu. İki
durumda da bulunan etki büyüklüğünün, ortalama etki seviyesini sadece
biraz geçebilmiş olduğunu görüyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu değerler ışığında analize dahil edilen çalışmalardan 104 tanesinin
istatistiksel olarak anlamlı ve olumlu sonuç vermesi bekleniyordu. Ancak
istatistiksel olarak anlamlı sonuç veren çalışma sayısı 123’tü. Yani
sonucu olumlu olan çalışmalar, alanyazında olması gerekenden çok daha
fazla temsil ediliyor olabilirdi. Bu da meta-analizlerdeki etki
büyüklüğünün olduğundan daha yüksek gözükmesine neden oluyordu. Aslında
anti-depresan alanyazınında mevcut olan yayın yanlılığının, psikoterapi
alanyazınına da sızmış olabileceği ortaya çıkmıştı (Flint ve ark., 2015;
Turner, Matthews, Linardatos, Tell ve Rosenthal, 2008). Aynı yıl ise
Driessen, Hollon, Bockting, Cuijpers ve Turner (2015) Amerika’da Milli
Sağlık Enstitüsü tarafından fonlanan ve psikoterapinin depresyondaki
etkililiğini değerlendiren 55 çalışmanın, %23.6’sının yayına
dönüşmediğini tespit ettiler. Bu yayınlanmayan çalışmaların meta-analize
dahil edilmesi durumunda bulunan etki büyüklüğünün g = .52’den g = .39’a
düştüğünü buldular. Araştırmacılar bu düşük etkinin, raporlama yanlılığı
kontrol edildiğinde daha da düşeceği noktasında okuyucuları
uyarıyorlardı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meta-analizlerle ilgili diğer bir problem ise az katılımcının olduğu ve
iyi dizayn edilmemiş çalışmaların hesaplamalara dahil edilmesidir. Bu
çalışmalar, istatistiksel yetersizlikleri sebebiyle çok yüksek etki
büyüklükleri varmış gibi sonuçlar ortaya çıkarırlar ve
meta-analizlerdeki etki büyüklüğünü şişirirler (Coyne ve Kok, 2014;
Cuijpers ve Cristea, 2016; Hengartner, 2018). Cuijpers, Cristea,
Karyotaki, Reijnders ve Huibers 2016 yılında yaptıkları bir meta-analiz
çalışmasında bilişsel davranışçı terapinin majör depresyon, genel kaygı
bozukluğu, panik bozukluk ve sosyal kaygı bozukluğu gibi
rahatsızlıklarda etkili olup olmadığını test ettiler. İlginç olmayan bir
bulgu, kaygı bozukluğu üzerine yapılan çalışmaların %80’inde kontrol
grubu olarak alternatif aktif bir tedavi alan kişilerin yerine bekleme
listesindeki katılımcıların kullanılmış olmasıydı. Bu durum çalışmalarda
daha yüksek seviyede etki büyüklüğü çıkmasının sebeplerinden bir tanesi
olarak görülmektedir (Coyne ve Kok, 2014). Çünkü bekleme listesinde
olmak ya da hiçbir aktif tedavi almamak nocebo etkisi[^5] sebebiyle
ekstra olumsuz sonuçlara neden olabilmekte ve kontrol grubunun ortalama
sonuç puanlarını düşük tutabilmektedir (Furukawa ve ark., 2014).
Çalışmalardan sadece %17.4’ü yüksek kaliteli sayılabilecek seviyedeydi.
Bulunan şişmiş haldeki etki büyüklükleri yayın yanlılığı açısından
kontrol edildiğinde ise etki büyüklüğü majör depresyon için g = .75’den
g = .59’a, genel kaygı bozukluğu için g = .80’den g = .65’e düşüyordu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu sonuçların ne manaya geldiğini daha iyi anlamak için başka
çalışmalara da bakmamız gerekiyor. Cuijpers ve arkadaşları 2013 yılında
psikoterapiyi depresyon ve kaygı bozuklukları açısından ilaç tedavileri
ile kıyaslayan bir meta-analiz çalışması yapıyorlar. Sonuçlar depresyon,
panik bozukluğu ve sosyal kaygı bozukluğu için psikoterapi ve ilaç
tedavileri arasında istatistiksel olarak anlamlı bir fark olmadığını
gösteriyor. Bu çalışmanın başka bir sonucu ise distimide ilaç tedavileri
daha fazla etki gösterirken, obsesif kompulsif bozukluk için
psikoterapilerin daha etkili olduğu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuijpers ve arkadaşlarının (2013) yaptığı bir çalışmanın bulguları ise
çok daha ilginç. Depresyon tedavisinde psikoterapinin placebo haplara
kıyasla gösterdiği etki büyüklüğü sadece g = .25 kadar. Eğer placebo hap
yerine psikoterapi alırsanız, Hamilton Depresyon Derecelendirme
Ölçeğinden ortalama 2.66 puan[^6] daha düşük skor alıyorsunuz.
Anti-depresan tedavisinin depresyon üzerindeki etki gücü ise .30 olarak
bulunmuş (Khan ve Brown, 2015). Ancak bu sonuçları yorumlarken dikkat
edilmesi gereken bir nokta var. Sugarman (2016) anti-depresan etkililik
çalışmalarına katılan kişilerin, gerçek hayatta anti-depresan ilaç
kullanan kişilere kıyasla çok daha fazla klinik bakıma maruz kalmaları
ile ilgili bir uyarıda bulunuyor. Yani depresyon için anti-depresan
tedavisinin etki büyüklüğünü olduğu gibi gerçek hayata taşımamız mümkün
olmayabilir. Buna ek olarak anti-depresanların depresyon tedavisinde
placebodan daha etkili olmayabileceğine dair pek çok çalışma ve tartışma
mevcut (Kirsch ve Sapirtein, 1999; Kirsch ve ark., 2008; Munder ve ark.,
2013; Rutherford ve Roose, 2013; Turner ve Rosenthal, 2008).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Başka bir Cuijpers ve arkadaşları (2014) çalışmasının bulgusuna göre ise
majör depresyon için psikoterapi alan kişilerin %62’si tedavi sonrasında
artık majör depresyon tanı kriterlerini sağlamazken, psikoterapi yerine
olağan bakım alan kişiler için bu oran %48. Yani psikoterapinin
depresyon tedavisinde olağan bakım üzerine ekleyebildiği sadece %14’lük
bir fark var. Cuijpers, mevcut bulgulardan yılmış olsa gerek, 2015
yılında Cristea ile beraber “Ya placebo etkisi depresyon tedavilerinin
gösterdiği etkililiğin tamamını açıklıyorsa” adında bir makale
yayınlıyor. Makalenin temel mesajı, depresyon bağlamında kendiliğinden
iyileşme oranlarının yüksekliğinin, etkili olduğu iddia edilen tedavi
yöntemlerinin sonuçları açısından ciddi bir kafa karışıklığı yaratıyor
olduğu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peki kişilik bozuklukları için nasıl bir durum var? Cristea ve
arkadaşları (2017), sınır kişilik bozukluğu için diyalektik davranış
terapisi ve psikodinamik yaklaşımlı psikoterapilerin etkililik
çalışmalarını bir meta-analize sokuyorlar. Sonuç olarak semptomlar
kendine zarar verme ve intihar değişkenleri beraber ele alındığında,
psikoterapilerin sınır durum kişilik bozukluğunun tedavisinde g = .32
civarında, yani düşük ve ortalama arası bir etki büyüklüğüne sahip
olduğu gözüküyor. Araştırmacılar bu etki büyüklüğünün düşük olduğunu ve
yayın yanlılığı ve yanlılık riski gibi faktörlerin mevcut etki
büyüklüğünü olduğundan daha yüksek gösteriyor olabileceğini
belirtiyorlar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tüm-bu-sonuçları-nasıl-özetleyebiliriz&quot;&gt;Tüm bu sonuçları nasıl özetleyebiliriz?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Öncelikle psikoterapilerin düşünüldüğü kadar etkili bir tedavi yöntemi olmayabileceğini net bir şekilde görüyoruz. Psikoterapi çalışmalarının etki büyüklüğü, psikoterapinin kendi etkililiği dışındaki pek çok karıştırıcı faktörden ciddi oranda etkileniyor. Geçmişte yapılan düşük katılımcı sayısına sahip ve özensiz araştırma dizaynları içeren psikoterapi etkililik çalışmaları ve bu çalışmaların dahil edilmesi ile yapılan meta-analizler, psikoterapilerin etki büyüklüğünün olduğundan çok daha yüksek gözükmesine sebep olmuştu (Johnsen ve Friborg; 2015; Friborg ve Johnsen, 2017). Bunlara ek olarak yüksek katılımcılı ve kaliteli çalışmaları içeren meta-analizler bile yayın ya da raporlama yanlılığı gibi faktörlerden dolayı gerçekte olduğundan daha yüksek etki büyüklükleri hesaplıyorlardı. Psikoterapilerin etkililiğini gösteren çalışmaların tekrar edilebilirlik açısından düşük istatistiksel güce sahip olduklarını ve bir kısmının sonuçlarının tip I hata sebebiyle olumlu çıkıyor olabileceğini de artık daha net olarak görebiliyoruz. Yine de unutmamamız gerekiyor ki psikoterapi gibi kompleks bir sürecin nicel olarak değerlendirilmeye çalışılması, psikoterapinin etkililiğini gösteren bazı değişkenlerin sayılara çevrilirken nitel anlamda önemli kayıplar yaşamasına neden oluyor olabilir. Ayrıca psikoterapi çalışmalarının etkililiklerinin sadece semptom bazında ölçülmesinin anlamsız olabileceği ve hayat kalitesi, işlevsellik ve hayat anlamı kazanma gibi değişkenlerin de ölçüm kriterlerine dahil edilmesi gerektiğine yönelik eleştiriler de var.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Farklı terapi yöntemleri açısından bir değerlendirme yaparsak, bilişsel
davranışçı terapiye yönelik yapılan çalışmaların diğer terapi
yaklaşımlarına kıyasla çok daha fazla sayıda olduğunu görüyoruz. Yani
psikoterapinin genel etkililiğini değerlendiren meta-analiz
çalışmalarında, sayısal ağırlık bilişsel davranışçı terapilere yönelik
etkililik çalışmalarında. Terapi yöntemleri arasındaki kuramsal ve
uygulamaya yönelik önemli farkları düşünürsek, tüm terapi yöntemlerinin
etkililiğini tek bir potada eriten çalışmalar, bu farkları görmezden
geliyor olabilir. Geçmişte psikodinamik psikoterapiler ile ilgili çok az
sayıda çalışma varken, artık bu çalışmaların sayısı git gide artmakta.
Çalışmaların kalitesini ve yetkinliğini bir kenara bırakırsak,
psikodinamik psikoterapilerin bilişsel davranışçı terapiler kadar etkili
ve yer yer ondan daha etkili bir psikoterapi yöntemi olabileceğine dair
bazı bulgular mevcut (Driessen ve ark., 2010; Driessen ve ark., 2015;
Leichsenring ve Rabung, 2008; Leichsenring ve Rabung, 2011; Tolin,
2010). Ancak meta-analiz çalışmalarının sonuçlarının, farklı tedavi
yöntemlerinden hangisinin daha tercih edilebilir olduğu konusunda
bizlere çok fazla yardımı dokunmadığı da aşikar. Bir meta-analiz
çalışmasının ortaya attığı iddia, 6 ay sonraki başka bir meta-analiz
çalışması ile yanlışlanabiliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşte tam bu sebeplerden dolayı, klinik psikolojiinin tekrarlama krizinin
tam ortasında konumlanması gereken bir alan olduğunu söyleyebiliriz.
Eğer bunun tersine yönelik bir algımız varsa bir an önce bu illüzyondan
kurtulmamız gerekiyor. Çünkü psikoloji biliminin uygulamaya en çok
dönüşen alanlarından bir tanesi olan klinik psikolojinin, psikolojinin
diğer alanlarına kıyasla daha fazla etik sorumluluğu olduğunu belirtmek
yanlış olmasa gerek. Bu etik sorumluluğun bizleri, alanımızın ve
psikoterapi araştırmalarının da içinde bulunduğu genel krizin çözümüne
yönelik bir arayış için harekete geçirmesi gerekiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Klinisyenler olarak çoğu zaman psikoterapinin ilaç tedavisine kıyasla
daha yüksek bir etki gösterdiğini varsaymaya yönelik bir yanlılığımız
var. Ancak çalışmalar bu durumun sadece belli psikopatolojiler (örn,
obsesif kompulsif bozukluk) için geçerli olduğunu, genel anlamda bu tarz
bir kanıya varmanın doğru olmayabileceğini gösteriyor. Öte yandan
psikoterapinin ilaç tedavisine kıyasla daha uzun vadeli değişimler
yarattığı ya da ilaç tedavisinin psikoterapiye kıyasla çok daha uygun
maliyetli bir tedavi şekli olduğu iddia edilebilir. Yani ilaç tedavisi
kişinin sorunları için sadece geçici bir çözümdür ancak maliyeti
düşünüldüğünde daha tercih edilebilir olabilir. Bu konuda net bir kanıya
varmak için çok daha fazla sayıda takip çalışmasına ihtiyacımız var gibi
gözüküyor. Sonuç olarak en iyi ihtimalle 12, 16 ya da 20 seans süren bir
psikoterapi, ilaç tedavisine kıyasla daha verimli bir tedavi alternatifi
sunabilir mi? Bunu zaman ve yapılan yeni çalışmalar gösterecek. Yakın
zamanda yapılan ve sağlık sektörü ile sosyal maliyetleri değerlendiren
bir maliyet-fayda modellemesi, anti-depresan ilacın birinci yıl için,
bilişsel davranışçı terapinin ise beşinci yıl için avantajlı bir tedavi
tercihi sunabildiğini gösteriyor (Ross, Vijan, Miller, Valenstein ve
Zivin, 2019).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tüm bu bilgilerin ışığında, depresyon için bir şerh koyarak, Hans
Eysenck’in psikoterapinin etkili bir tedavi yöntemi olmadığı iddiasının
yanlış olduğunu söyleyebiliriz. Yani mevcut bulgular eşliğinde
psikoterapinin bazı psikopatolojik rahatsızlıklar için işe yarayan ancak
etkisinin çok da abartılmaması gereken bir tedavi yöntemi olduğu
görülüyor. Bu iddiayı yüksek istatistiksel güce sahip, iyi tasarlanmış,
tartışmalı araştırma pratikleri içermeyen daha pek çok etkililik
çalışması ile test etmeye devam etmemiz gerekiyor. Son olarak bu
gerekliliğin klinik psikolojinin, tekrarlama krizinden çıkarması gereken
en büyük ders olduğunu söylemek de yanlış olmayacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kaynaklar&quot;&gt;Kaynaklar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chambless, D. L., &amp;amp; Hollon, S. D. (1998). Defining empirically supported
therapies. &lt;em&gt;Journal of consulting and clinical psychology&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;66&lt;/em&gt;(1), 7.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cohen, J. (1992). Things I have learned (so far). In &lt;em&gt;Annual Convention
of the American Psychological Association, 98th, Aug, 1990, Boston, MA,
US; Presented at the aforementioned conference.&lt;/em&gt;. American Psychological
Association.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coyne, J. C., &amp;amp; Kok, R. N. (2014). Salvaging psychotherapy research: A
manifesto. &lt;em&gt;Journal of Evidence-Based Psychotherapies&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;14&lt;/em&gt;(2).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuijpers, P., &amp;amp; Cristea, I. A. (2015). What if a placebo effect
explained all the activity of depression treatments?. &lt;em&gt;World
Psychiatry&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;14&lt;/em&gt;(3), 310.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuijpers, P., &amp;amp; Cristea, I. A. (2016). How to prove that your therapy is
effective, even when it is not: a guideline. &lt;em&gt;Epidemiology and
Psychiatric Sciences&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;25&lt;/em&gt;(5), 428-435.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuijpers, P., Cristea, I. A., Karyotaki, E., Reijnders, M., &amp;amp; Huibers,
M. J. (2016). How effective are cognitive behavior therapies for major
depression and anxiety disorders? A meta‐analytic update of the
evidence. World Psychiatry, 15(3), 245-258.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuijpers, P., Karyotaki, E., Weitz, E., Andersson, G., Hollon, S. D., &amp;amp;
van Straten, A. (2014). The effects of psychotherapies for major
depression in adults on remission, recovery and improvement: a
meta-analysis. &lt;em&gt;Journal of affective disorders&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;159&lt;/em&gt;, 118-126.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuijpers, P., Sijbrandij, M., Koole, S. L., Andersson, G., Beekman, A.
T., &amp;amp; Reynolds III, C. F. (2013). The efficacy of psychotherapy and
pharmacotherapy in treating depressive and anxiety disorders: A
meta‐analysis of direct comparisons. World Psychiatry, 12(2), 137-148.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuijpers, P., Turner, E. H., Mohr, D. C., Hofmann, S. G., Andersson, G.,
Berking, M., &amp;amp; Coyne, J. (2014). Comparison of psychotherapies for adult
depression to pill placebo control groups: a meta-analysis.
&lt;em&gt;Psychological Medicine&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;44&lt;/em&gt;(4), 685-695.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Driessen, E., Cuijpers, P., de Maat, S. C., Abbass, A. A., de Jonghe,
F., &amp;amp; Dekker, J. J. (2010). The efficacy of short-term psychodynamic
psychotherapy for depression: a meta-analysis. Clinical psychology
review, 30(1), 25-36.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Driessen, E., Hegelmaier, L. M., Abbass, A. A., Barber, J. P., Dekker,
J. J., Van, H. L., … &amp;amp; Cuijpers, P. (2015). The efficacy of
short-term psychodynamic psychotherapy for depression: A meta-analysis
update. Clinical psychology review, 42, 1-15.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Driessen, E., Hollon, S. D., Bockting, C. L., Cuijpers, P., &amp;amp; Turner, E.
H. (2015). Does publication bias inflate the apparent efficacy of
psychological treatment for major depressive disorder? A systematic
review and meta-analysis of US National Institutes of Health-funded
trials. &lt;em&gt;PloS one&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;10&lt;/em&gt;(9), e0137864.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eysenck, H. J. (1952). The effects of psychotherapy: an evaluation.
&lt;em&gt;Journal of consulting psychology&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;16&lt;/em&gt;(5), 319.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Flint, J., Cuijpers, P., Horder, J., Koole, S. L., &amp;amp; Munafò, M. R.
(2015). Is there an excess of significant findings in published studies
of psychotherapy for depression?. &lt;em&gt;Psychological medicine&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;45&lt;/em&gt;(2),
439-446.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Friborg, O., &amp;amp; Johnsen, T. J. (2017). The effect of
cognitive–behavioral therapy as an antidepressive treatment is falling:
Reply to Ljòtsson et al.(2017) and Cristea et al.(2017).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Furukawa, T. A., Noma, H., Caldwell, D. M., Honyashiki, M., Shinohara,
K., Imai, H., … &amp;amp; Churchill, R. (2014). Waiting list may be a nocebo
condition in psychotherapy trials: A contribution from network
meta‐analysis. &lt;em&gt;Acta Psychiatrica Scandinavica&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;130&lt;/em&gt;(3), 181-192.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hengartner, M. P. (2018). Raising awareness for the replication crisis
in clinical psychology by focusing on inconsistencies in psychotherapy
research: how much can we rely on published findings from efficacy
trials?. &lt;em&gt;Frontiers in psychology&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;9&lt;/em&gt;, 256.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Johnsen, T. J., &amp;amp; Friborg, O. (2015). The effects of cognitive
behavioral therapy as an anti-depressive treatment is falling: A
meta-analysis. &lt;em&gt;Psychological Bulletin&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;141&lt;/em&gt;(4), 747.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khan, A., &amp;amp; Brown, W. A. (2015). Antidepressants versus placebo in major
depression: an overview. &lt;em&gt;World Psychiatry&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;14&lt;/em&gt;(3), 294-300.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kirsch, I., &amp;amp; Sapirstein, G. (n.d.). Listening to Prozac but hearing
placebo: A meta-analysis of antidepressant medications. How Expectancies
Shape Experience., 303–320. doi: 10.1037/10332-012&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kirsch, I., Deacon, B. J., Huedo-Medina, T. B., Scoboria, A., Moore, T.
J., &amp;amp; Johnson, B. T. (2008). Initial severity and antidepressant
benefits: a meta-analysis of data submitted to the Food and Drug
Administration. PLoS Med, 5(2), e45.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lakens, D. (2013). Calculating and reporting effect sizes to facilitate
cumulative science: a practical primer for t-tests and ANOVAs.
&lt;em&gt;Frontiers in psychology&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;4&lt;/em&gt;, 863.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leichsenring, F., &amp;amp; Rabung, S. (2008). Effectiveness of long-term
psychodynamic psychotherapy: A meta-analysis. Jama, 300(13), 1551-1565.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leichsenring, F., &amp;amp; Rabung, S. (2011). Long-term psychodynamic
psychotherapy in complex mental disorders: update of a meta-analysis.
The British Journal of Psychiatry, 199(1), 15-22. Jama, 300(13),
1551-1565.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Munder, T., Bruetsch, O., Leonhart, R., Gerger, H., &amp;amp; Barth, J. (2013).
Researcher allegiance in psychotherapy outcome research: an overview of
reviews. &lt;em&gt;Clinical Psychology Review&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;33&lt;/em&gt;(4), 501-511.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Munkholm, K., Paludan-Müller, A. S., &amp;amp; Boesen, K. (2019). Considering
the methodological limitations in the evidence base of antidepressants
for depression: a reanalysis of a network meta-analysis. &lt;em&gt;BMJ open&lt;/em&gt;,
&lt;em&gt;9&lt;/em&gt;(6), e024886.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pinto, R. Z., Elkins, M. R., Moseley, A. M., Sherrington, C., Herbert,
R. D., Maher, C. G., … &amp;amp; Ferreira, M. L. (2013). Many randomized
trials of physical therapy interventions are not adequately registered:
a survey of 200 published trials. &lt;em&gt;Physical therapy&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;93&lt;/em&gt;(3), 299-309.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rutherford, B. R., &amp;amp; Roose, S. P. (2013). A model of placebo response in
antidepressant clinical trials. American Journal of Psychiatry, 170(7),
723-733.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ross, E. L., Vijan, S., Miller, E. M., Valenstein, M., &amp;amp; Zivin, K.
(2019). The Cost-Effectiveness of Cognitive Behavioral Therapy Versus
Second-Generation Antidepressants for Initial Treatment of Major
Depressive Disorder in the United States: A Decision Analytic Model.
&lt;em&gt;Annals of internal medicine&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sakaluk, J. K., Williams, A. J., Kilshaw, R. E., &amp;amp; Rhyner, K. T. (2019).
Evaluating the evidential value of empirically supported psychological
treatments (ESTs): A meta-scientific review. &lt;em&gt;Journal of abnormal
psychology&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;128&lt;/em&gt;(6), 500.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sugarman, M. A. (2016). Are antidepressants and psychotherapy equally
effective in treating depression? A critical commentary. Journal of
Mental Health, 25(6), 475–478. doi: 10.3109/09638237.2016.1139071&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tackett, J. L., Lilienfeld, S. O., Patrick, C. J., Johnson, S. L.,
Krueger, R. F., Miller, J. D., … &amp;amp; Shrout, P. E. (2017). It’s time to
broaden the replicability conversation: Thoughts for and from clinical
psychological science. &lt;em&gt;Perspectives on Psychological Science&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;12&lt;/em&gt;(5),
742-756.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Turner, E. H., Matthews, A. M., Linardatos, E., Tell, R. A., &amp;amp;
Rosenthal, R. (2008). Selective publication of antidepressant trials and
its influence on apparent efficacy. New England Journal of Medicine,
358(3), 252-260.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Turner EH, Rosenthal R. (2008) Efficacy of antidepressants. BMJ
(Clinical Research ed.). 2008 Mar;336(7643):516-517. DOI:
10.1136/bmj.39510.531597.80.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tolin, D. F. (2010). Is cognitive–behavioral therapy more effective
than other therapies?: A meta-analytic review. Clinical psychology
review, 30(6), 710-720.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tolin, D. F., McKay, D., Forman, E. M., Klonsky, E. D., &amp;amp; Thombs, B. D.
(2015). Empirically supported treatment: Recommendations for a new
model. &lt;em&gt;Clinical Psychology: Science and Practice&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;22&lt;/em&gt;(4), 317-338.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[^1]: Nevrotik: O dönemlerde fobi, kaygı bozuklukları ve obsesif
kompulsif bozukluk gibi psikopatolojileri sınıflandırmak için
kullanılan bir ifade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[^2]: Ön kayıt (pre-registration): Yapılacak çalışmanın yürütme, veri toplama ve analiz süreçlerinin önceden belirlenip açık şekilde kayıt altına alınması.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[^3]: Tip I hata: Yanlış pozitif. Analizin gerçekte olmayan bir etkiyi varmış gibi göstermesi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[^4]: Etki büyüklüğü açısından: düşük etki .20, ortalama etki .50, güçlü
etki .80 (Lakens, 2013).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[^5]: Nocebo etkisi: Placebo etkisinin tersine beklentini olumsuz sonuç
doğurması&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[^6]: Hamilton Depresyon Değerlendirme Ölçeği için minimum skor: 0,
maksimum skor: 52.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kutlu Kağan Türkaslan</name></author><category term="clinical-psychology" /><category term="meta-analysis" /><category term="replication" /><summary type="html">Son on yıldır psikoloji bilimi genel bir tekrarlama krizi (İng. replication crisis) ile boğuşurken, klinik psikoloji alanının bundan etkilenmiyormuş gibi gözükmesi pek çok kişiye garip geliyor olmalı. Ama aslında durumun tam olarak öyle olmadığını söyleyebiliriz. Bu kriz, klinik psikoloji için çok ama çok daha eski bir tarihe dayanıyor. Ünlü davranış bilimci Hans Eysenck 1952 yılında yayınladığı “Psikoterapinin etkileri: bir değerlendirme” makalesinde, o zamana kadar elde edilmiş kısıtlı bulguların ışığında psikoterapinin nevrotik[^1] rahatsızlıklar için etkili bir tedavi yöntemi olmadığını iddia ederek uzun soluklu bir tartışma başlatmıştı. Eysenck’in bulgularına göre nevrotik rahatsızlığı olan kişilerin bir kısmı, kendi hallerine bırakıldıklarında zaten bir süre sonra iyileşiyorlardı. Aslında Hans Eysenck bir davranışçıydı ve onun psikoterapi olarak tanımladığı şey, o dönem için ağırlıklı olarak eklektik psikoterapiler ve psikanalizden ibaretti.</summary></entry></feed>