<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
	<channel>
		<title>Açık Bilim.Türkiye</title>
		<description>Açık Bilim Topluluğu Türkiye</description>
		<link></link>
		<atom:link href="/rss-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Tekrarlanamayan Çalışmalar</title>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Psikoloji alanını derinden sarsan ve giderek büyümekte olan tekrarlama
krizi (replication crisis), 2011 yılında  başlamıştır. Krizin
oluşumunda, bilimsel çalışmaların basılma ve yayımlanma sistemi, bilim
alanındaki kariyer basamakları ve tekrar çalışmalarına karşı süregelen
genel bakış açısı gibi birçok etken vardır fakat bu yazı dizisinde
odaklanacağımız etken, krizin patlama noktası olan, tekrarlanamayan
çalışmalar olacak. &lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/originals/replication/tekrarlanamayan-calismalar.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/originals/replication/tekrarlanamayan-calismalar.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Ön Kayıt ve Doğrulayıcı Çalışmalar</title>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Ön kayıt, yapılan keşif (exploratory) çalışmalarını ve doğrulayıcı
(confirmatory) çalışmaları birbirinden ayırt ederek daha şeffaf ve
güvenilir bir bilim anlayışı yaratmak için oluşturulmuş bir kayıt
sistemidir &lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#cos2020&quot;&gt;(for Open Science, 2020; Lindsay vd., 2016)&lt;/a&gt;. Son yıllarda psikoloji alanında ortaya çıkan kriz,
alanyazında büyük ses uyandıran pek çok bulgunun tekrar edilemediğini
göstermiştir (&lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#open2015estimating&quot;&gt;(Collaboration &amp;amp; others, 2015)&lt;/a&gt;; ayrıca
&lt;a href=&quot;acikbilimtt.github.io&quot;&gt;tekrar edilemeyen 10 psikoloji çalışması&lt;/a&gt; ve &lt;a href=&quot;acikbilimtt.github.io&quot;&gt;burada olan şey rüzgârın yön değiştirmesi&lt;/a&gt;). Bu
durumun pek çok sebebi olmakla birlikte en büyük sebebi, yapılan
çalışmaların daha çok keşif çalışması olarak titiz olmayan yöntemlerle
yapılmasıdır. Araştırmacıların büyük çoğunluğu tarafından kullanılan
geleneksel istatistiki yöntemler (yokluk hipotezi anlamlılık testi/null
hypothesis significance testing), keşif çalışmalarında değil doğrulayıcı
çalışmalarda daha güçlü ve doğru sonuçlar vermektedir &lt;a class=&quot;citation&quot; href=&quot;#nosek2018preregistration&quot;&gt;(Nosek vd., 2018)&lt;/a&gt;. Bu sebeple yayımlanan bilimsel araştırmaların
keşif mi yoksa doğrulayıcı çalışmalar mı olduğunun rapor edilmesi çok
büyük önem arz etmektedir. Ne yazık ki pek çok araştırmacı, yaptığı
keşif analizlerini doğrulayıcı analiz gibi rapor etmektedir.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/originals/preregistration/on-kay%C4%B1t-ve-dogrulayici-calismalar.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/originals/preregistration/on-kay%C4%B1t-ve-dogrulayici-calismalar.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Burada Olan Şey Rüzgarın Yön Değiştirmesi [Çev.]</title>
				
				
					<description>&lt;hr /&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/translation/replication/burada-olan-sey-ruzgarin-yon-degistirmesi.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/translation/replication/burada-olan-sey-ruzgarin-yon-degistirmesi.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Açık Bilim Nedir, Açık Erişimden Farkı Nedir?</title>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Açık Bilim, bilimsel pratiğin daha açık, şeffaf ve özenli hale
getirilmesini; bu sayede tekrarlanabilir ve yeniden üretilebilir
bulgulara ulaşılmasını amaçlayan bir hareket olarak ortaya çıkmıştır.
Yukarıda bahsi geçen temel kavramların özümsenmesi açık bilimin daha iyi
anlaşılmasına katkı sağlayacaktır.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Wed, 04 Mar 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/originals/introductory/acik-bilim-nedir-acik-erisimden-fark%C4%B1-nedir.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/originals/introductory/acik-bilim-nedir-acik-erisimden-fark%C4%B1-nedir.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Psikoterapi Etkililik Çalışmaları, Meta-analizler ve Tekrarlama Krizi</title>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Son on yıldır psikoloji bilimi genel bir tekrarlama krizi ile
boğuşurken, klinik psikoloji alanının bundan etkilenmiyormuş gibi
gözükmesi pek çok kişiye garip geliyor olmalı. Ama aslında durumun tam
olarak öyle olmadığını söyleyebiliriz. Bu kriz, klinik psikoloji için
çok ama çok daha eski bir tarihe dayanıyor. Ünlü davranış bilimci Hans
Eysenck 1952 yılında yayınladığı “Psikoterapinin etkileri: bir
değerlendirme” makalesinde, o zamana kadar elde edilmiş kısıtlı
bulguların ışığında psikoterapinin nevrotik&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; rahatsızlıklar için
etkili bir tedavi yöntemi olmadığını iddia ederek uzun soluklu bir
tartışma başlatmıştı. Eysenck’in bulgularına göre nevrotik rahatsızlığı
olan kişilerin bir kısmı, kendi hallerine bırakıldıklarında zaten bir
süre sonra iyileşiyorlardı. Aslında Hans Eysenck bir davranışçıydı ve
onun psikoterapi olarak tanımladığı şey, o dönem için ağırlıklı olarak
eklektik psikoterapiler ve psikanalizden ibaretti.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Nevrotik: O dönemlerde fobi, kaygı bozuklukları ve obsesif &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
				
				<pubDate>Thu, 20 Feb 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/originals/replication/psikoterapi-etkililik-calismalari-meta-analizler-ve-tekrarlama-krizi.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/originals/replication/psikoterapi-etkililik-calismalari-meta-analizler-ve-tekrarlama-krizi.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
