<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
	<channel>
		<title>Açık Bilim.Türkiye</title>
		<description>Açık Bilim Topluluğu Türkiye</description>
		<link></link>
		<atom:link href="/rss-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Bilimin Ayıplama Kültürünü Değiştirme Çağrısı[Çev.]</title>
				
					<dc:creator>Uluğhan Ergin</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Medyanın yeni biçimleri, camiamız içerisindeki araştırmalara tepki göstermemizi ve yorum yapmamızı gitgide kolaylaştırıyor. Her ne kadar serbestçe yapılan yorumlar ve eleştiriler genellikle bir tartışmanın veya araştırmanın gelişimini iyi yönde etkilese de bu yorum ve eleştiriler aynı zamanda süreci rayından çıkarabilir, hatta belki de tehdit edebilir. Yeni medyanın yalnızca bilimimiz üzerinde değil, bilim insanlarımızın da üzerindeki etkisi hakkında düşüncelerini dile getirmesi adına misafir köşe yazarı, eski APS (Association for Psychological Science (Psikolojik Bilimler Derneği,)) başkanı Susan Fiske’i davet ettim. En önemlisi, Fiske’in köşe yazısı hiçbir şekilde açık bilime bir saldırı niyeti taşımamakta, bu yazı daha ziyade psikoloji araştırmacılarının sosyal medyayı yıkıcı şekillerde kullanmaktan muaf olmadıklarını gösteren yerinde bir hatırlatmadır.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Mon, 18 May 2020 19:34:08 +0000</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/bilimin-ayiplama-kulturunu-degistirme-cagrisi.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/bilimin-ayiplama-kulturunu-degistirme-cagrisi.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Psikoterapi Etkililik Çalışmaları, Meta analizler ve Tekrarlama Krizi</title>
				
					<dc:creator>Kutlu Kağan Türkaslan</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Son on yıldır psikoloji bilimi genel bir tekrarlama krizi (&lt;em&gt;replication crisis&lt;/em&gt;) ile boğuşurken, klinik psikoloji alanının bundan etkilenmiyormuş gibi gözükmesi pek çok kişiye garip geliyor olmalı. Ama aslında durumun tam olarak öyle olmadığını söyleyebiliriz. Bu kriz, klinik psikoloji için çok ama çok daha eski bir tarihe dayanıyor. Ünlü davranış bilimci Hans Eysenck 1952 yılında yayımladığı “Psikoterapinin etkileri: Bir değerlendirme” makalesinde, o zamana kadar elde edilmiş kısıtlı bulguların ışığında psikoterapinin nevrotik&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; rahatsızlıklar için etkili bir tedavi yöntemi olmadığını iddia ederek uzun soluklu bir tartışma başlatmıştı. Eysenck’in bulgularına göre nevrotik rahatsızlığı olan kişilerin bir kısmı, kendi hallerine bırakıldıklarında zaten bir süre sonra iyileşiyorlardı. Aslında Hans Eysenck bir davranışçıydı ve onun psikoterapi olarak tanımladığı şey, o dönem için ağırlıklı olarak eklektik psikoterapiler ve psikanalizden ibaretti.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Nevrotik: O dönemlerde fobi, kaygı bozuklukları ve obsesif kompulsif bozukluk gibi psikopatolojileri sınıflandırmak için kullanılan bir ifade. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
				
				<pubDate>Tue, 12 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/psikoterapide-etkililik-calismalari.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/psikoterapide-etkililik-calismalari.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Bilimsel Çalışmaların Kalitesini Artırmak için En Etkili Çözüm: Ön Kayıt (_Preregistration_) ve Doğrulayıcı (_Confirmatory_) Çalışmalar</title>
				
					<dc:creator>Özge Bozkurt</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Ön kayıt (&lt;em&gt;preregistration&lt;/em&gt;), yapılan keşif (&lt;em&gt;exploratory&lt;/em&gt;) çalışmalarını ve doğrulayıcı (&lt;em&gt;confirmatory&lt;/em&gt;) çalışmaları birbirinden ayırt ederek daha şeffaf ve güvenilir bir bilim anlayışı yaratmak için oluşturulmuş bir kayıt sistemidir (Center for Open Science, 2020; Lindsay, Simons, &amp;amp; Lilienfeld, 2016). Son yıllarda psikoloji alanında ortaya çıkan kriz, alanyazında büyük ses uyandıran pek çok bulgunun tekrar edilemediğini göstermiştir (Open Science Colloboration, 2015; ayrıca bkz: &lt;a href=&quot;https://acikbilimtt.github.io/tekrarlanamayan-calismalar.html&quot;&gt;tekrar edilemeyen 10 psikoloji çalışması&lt;/a&gt; ve &lt;a href=&quot;https://acikbilimtt.github.io/burada-olan-sey-ruzgarin-yon-degistirmesi.html&quot;&gt;rüzgârın yön değiştirmesi&lt;/a&gt;). Bu durumun pek çok sebebi olmakla birlikte en büyük sebebi, yapılan çalışmaların daha çok keşif çalışması olarak titiz olmayan yöntemlerle yapılmasıdır. Araştırmacıların büyük çoğunluğu tarafından kullanılan geleneksel istatistiki yöntemler [bkz: yokluk hipotezi anlamlılık testi (YHAT) (&lt;em&gt;null hypothesis significance testing&lt;/em&gt;)], keşif çalışmalarında değil doğrulayıcı çalışmalarda daha güçlü ve doğru sonuçlar vermektedir (Nosek, Ebersole, DeHaven, &amp;amp; Mellor, 2018). Bu sebeple yayımlanan bilimsel araştırmaların keşif mi yoksa doğrulayıcı çalışmalar mı olduğunun rapor edilmesi çok büyük önem arz etmektedir. Ne yazık ki pek çok araştırmacı, yaptığı keşif analizlerini doğrulayıcı analiz gibi rapor etmektedir.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Mon, 11 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/onkayit-ve-dogrulayici-calismalar.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/onkayit-ve-dogrulayici-calismalar.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Tekrarlanamayan Çalışmalar</title>
				
					<dc:creator>Defne Alkan, Hazal Arpacı ve Emine Bilgen</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Psikoloji alanını derinden sarsan ve giderek büyümekte olan tekrarlama
krizi (&lt;em&gt;replication crisis&lt;/em&gt;), 2011 yılında  başlamıştır. Krizin
oluşumunda, bilimsel çalışmaların basılma ve yayımlanma sistemi, bilim
alanındaki kariyer basamakları ve tekrar çalışmalarına karşı süregelen
genel bakış açısı gibi birçok etken vardır fakat bu yazı dizisinde
odaklanacağımız etken, krizin patlama noktası olan, tekrarlanamayan
çalışmalar olacak.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/tekrarlanamayan-calismalar.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/tekrarlanamayan-calismalar.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Psikoloji Neden Tekrarlama Krizi İçinde?</title>
				
					<dc:creator>Emine Bilgen</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Tekrarlama krizinin &lt;em&gt;(replication crisis)&lt;/em&gt; sonuçlarıyla ilgili birçok yazıyı web sitemizde derledik. Sonuçları kadar bu krizin nedenlerine bakmak da önemli. Nitekim bu krize sebebiyet veren etmenleri anlamazsak açık bilim yolunda çok yol katedemeyiz. Birçok yazımızda krizin nedenlerine ufak ufak değinmiş olmamıza karşın, bunların hepsini bir yazıda görmek mevcut durumu daha iyi anlamamıza katkı sağlayacaktır.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/tekrarlama-krizinin-nedenleri.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/tekrarlama-krizinin-nedenleri.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Burada Olan Şey Rüzgarın Yön Değiştirmesi [Çev.]</title>
				
					<dc:creator>Deniz Pala</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Bu yazı Andrew Gelman’ın kişisel bloğunda yayımladığı “What has
happened down here is the winds have changed&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;” başlıklı yazının
çevirisidir. Yazının orijinaline şu bağlantıdan ulaşabilirsiniz:
&lt;a href=&quot;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/09/21/what-has-happened-down-here-is-the-winds-have-changed/%20&quot;&gt;https://statmodeling.stat.columbia.edu/2016/09/21/what-has-happened-down-here-is-the-winds-have-changed/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Yazının başlıkları Randy Newman’ın Louisiana 1927 şarkısının dizeleridir. Şarkı, 1927 yılında Mississippi Nehri’nin taşması sonucu yaşanan ABD tarihinin en büyük sel felaketini anlatmaktadır. Şair burada 2011 yılında başlayan tekrarlama krizini psikoloji biliminin büyük sel felaketi olarak niteliyor. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
				
				<pubDate>Fri, 08 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/burada-olan-sey-ruzgarin-yon-degistirmesi.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/burada-olan-sey-ruzgarin-yon-degistirmesi.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Açık Bilim Nedir, Açık Erişimden Farkı Nedir?</title>
				
					<dc:creator>Esra Ataman ve Ozan Can Çağlar</dc:creator>
				
				
					<description>&lt;p&gt;Açık Bilim, bilimsel pratiğin daha açık, şeffaf ve özenli hale getirilmesini; bu sayede tekrarlanabilir (&lt;em&gt;replicable&lt;/em&gt;) ve yeniden üretilebilir (&lt;em&gt;reproducible&lt;/em&gt;) bulgulara ulaşılmasını amaçlayan bir hareket olarak ortaya çıkmıştır. Yukarıda bahsi geçen temel kavramların özümsenmesi açık bilimin daha iyi anlaşılmasına katkı sağlayacaktır.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<pubDate>Thu, 07 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
				<link>http://localhost:4000/acik-bilim-nedir.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/acik-bilim-nedir.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
